{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Title","text":""},{"location":"#bem-vindo","title":"Bem-vindo","text":"<p>Nesta p\u00e1gina encontram-se organizadas as atas das reuni\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (em portugu\u00eas, Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera), programa institucional do INPE e MCTI para o desenvolvimento do novo modelo comunit\u00e1rio brasileiro do sistema terrestre.</p> <p></p> <p>Navegue pelo menu lateral esquerdo para acessar as atas organizadas pela data da reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico.</p> <p>Para obter mais informa\u00e7\u00f5es, a documenta\u00e7\u00e3o e os c\u00f3digos em desenvolvimento do modelo MONAN, visite https://monanadmin.github.io/.</p>"},{"location":"anuncios_oportunidades/","title":"An\u00fancios e Oportunidades","text":""},{"location":"anuncios_oportunidades/#anuncios-e-oportunidades","title":"An\u00fancios e Oportunidades","text":""},{"location":"anuncios_oportunidades/#passados","title":"Passados","text":""},{"location":"anuncios_oportunidades/#oportunidade-inscricoes-para-bolsas-pci-em-areas-do-inpe","title":"Oportunidade - Inscri\u00e7\u00f5es para bolsas PCI em \u00e1reas do INPE","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Inscri\u00e7\u00f5es para bolsas PCI em \u00e1reas do INPE</li> <li>Resumo: O Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) recebe inscri\u00e7\u00f5es para o Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Institucional (PCI), no per\u00edodo de 03 a 12 de mar\u00e7o de 2023. Est\u00e3o dispon\u00edveis 41 bolsas que variam de R$ 1.950,00 a R$ 5.200,00, com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 8 meses. Podem inscrever-se profissionais de \u00e1reas relacionadas a projetos de pesquisa e de desenvolvimento tecnol\u00f3gico do INPE, conforme a Chamada P\u00fablica n\u00ba 01/2023. O objetivo do PCI, programa coordenado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), \u00e9 apoiar e viabilizar a execu\u00e7\u00e3o de projetos de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o nas unidades de pesquisa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI). No INPE, os bolsistas podem atuar nas suas diversas unidades, laborat\u00f3rios e centros regionais que incluem as \u00e1reas de engenharia e tecnologia espacial, ci\u00eancias espaciais e atmosf\u00e9ricas, observa\u00e7\u00e3o da Terra, previs\u00e3o do tempo e estudos clim\u00e1ticos, ci\u00eancias do sistema terrestre, rastreio e controle, integra\u00e7\u00e3o e testes de sat\u00e9lites.</li> <li>Data: 03 a 12 de mar\u00e7o de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://antigo.inpe.br/pci/ ou pelo e-mail: pci.programa@inpe.br</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#mooc-machine-learning-in-weather-climate-workshop-ecmwf","title":"MOOC Machine Learning in Weather &amp; Climate - Workshop ECMWF","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MOOC Machine Learning in Weather &amp; Climate</li> <li>Resumo: In this Massive Open Online Course (MOOC) you will explore the application of Machine Learning \u2013 a branch of Artificial Intelligence (AI) \u2013 across the main stages of numerical weather and climate predictions. These range from the acquisition and handling of input observations to their assimilation into models, and finally to forecasting and post-processing. In each element you will uncover both the added value and limitations of Machine Learning.</li> <li>Data: Janeiro a Abril de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://lms.ecmwf.int/pages/index.html </li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#workshop-on-machine-learning-for-earth-observation-and-prediction-workshop-ecmwf-esa","title":"Workshop on Machine Learning for Earth Observation and Prediction - Workshop ECMWF-ESA","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: ECMWF\u2013ESA Workshop on Machine Learning for Earth Observation and Prediction</li> <li>Resumo: O Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (WorCAP) \u00e9 um evento do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (CAP) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), unidade de pesquisa do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI). Existente desde 2000, o WorCAP inicialmente foi um workshop interno para os alunos do programa, depois aberto para a comunidade e finalmente foi evoluindo para um workshop aberto. Em sua 22\u00aa edi\u00e7\u00e3o, o workshop contar\u00e1 com apresenta\u00e7\u00f5es de palestras, minicursos, apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos ou pesquisas em desenvolvimento e um Hackathon. O WorCAP 2022 tem como objetivo promover intera\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es relacionadas \u00e0s linhas de pesquisa CAP entre os participantes (comunidade interna e externa ao INPE) e oferecer conte\u00fado em \u00e1reas correlatas. O evento abrange as \u00e1reas de pesquisa e aplica\u00e7\u00f5es em metodologias, t\u00e9cnicas e ferramentas computacionais aplicadas \u00e0 tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e modelagem computacional. </li> <li>Data: 14 a 17 de Novembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://events.ecmwf.int/event/304/</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#xxi-encontro-dos-alunos-de-pos-graduacao-em-meteorologia-epgmet-cptecinpe","title":"XXI Encontro dos Alunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia - EPGMET-CPTEC/INPE","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: XXI Encontro dos Alunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia</li> <li>Resumo: Frente \u00e0s mudan\u00e7as no cen\u00e1rio global da pandemia, surge a necessidade de aplicar novos moldes na execu\u00e7\u00e3o de nossos encontros, retomando o contato presencial e transmitindo tamb\u00e9m as palestras por meio do nosso canal no YouTube, sempre mantendo a tradi\u00e7\u00e3o de um evento cient\u00edfico de alto n\u00edvel! Historicamente, al\u00e9m de promover um encontro entre os estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de meteorologia do INPE, abrimos nossas fronteiras para recepcionar estudantes e profissionais da \u00e1rea no pa\u00eds e Brasil afora, em busca de quebrar fronteiras do conhecimento. Para isso, estamos preparando uma programa\u00e7\u00e3o diversa entre palestras, mesas redondas, apresenta\u00e7\u00f5es orais e afins, abordando diferentes temas. Voc\u00ea poder\u00e1 conferir a programa\u00e7\u00e3o online em breve!! Al\u00e9m disso, convidamos voc\u00ea, pesquisador e pesquisadora, a trazer sua participa\u00e7\u00e3o na forma de apresenta\u00e7\u00e3o oral. Voc\u00ea pode conferir os eixos de pesquisa para submiss\u00e3o de trabalhos aqui. A submiss\u00e3o de trabalhos estar\u00e1 dispon\u00edvel em breve aqui nosso site. Fique de olho no prazo! O XXI EPGMET, em sua edi\u00e7\u00e3o comemorativa, lan\u00e7ou a primeira edi\u00e7\u00e3o do Concurso de Fotografia. A participa\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o incr\u00edvel e enriquecedora para o nosso evento que decidimos anunciar a sua segunda edi\u00e7\u00e3o! Em breve traremos mais informa\u00e7\u00f5es. Vem fazer parte deste evento incr\u00edvel com a gente!</li> <li>Data: 24 a 27 de Outubro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://eventos.cptec.inpe.br/epgmet/</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#workshop-de-computacao-aplicada-worcap-2022-evento-do-programa-de-pos-graduacao-em-computacao-aplicada-do-inpe-pgcap","title":"Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada WorCAP 2022 - Evento do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada do INPE (PGCAP)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada WorCAP 2022</li> <li>Resumo: O Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (WorCAP) \u00e9 um evento do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (CAP) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), unidade de pesquisa do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI). Existente desde 2000, o WorCAP inicialmente foi um workshop interno para os alunos do programa, depois aberto para a comunidade e finalmente foi evoluindo para um workshop aberto. Em sua 22\u00aa edi\u00e7\u00e3o, o workshop contar\u00e1 com apresenta\u00e7\u00f5es de palestras, minicursos, apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos ou pesquisas em desenvolvimento e um Hackathon. O WorCAP 2022 tem como objetivo promover intera\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es relacionadas \u00e0s linhas de pesquisa CAP entre os participantes (comunidade interna e externa ao INPE) e oferecer conte\u00fado em \u00e1reas correlatas. O evento abrange as \u00e1reas de pesquisa e aplica\u00e7\u00f5es em metodologias, t\u00e9cnicas e ferramentas computacionais aplicadas \u00e0 tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e modelagem computacional.</li> <li>Data: 12 a 16 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/inpe/pt-br/eventos/worcap/2022/programacao</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#challenging-physics-in-seamless-predictions-ecmwf-annual-seminar-2022","title":"Challenging physics in seamless predictions - ECMWF Annual Seminar 2022","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Challenging physics in seamless predictions</li> <li>Resumo: In this year's Annual Seminar we will take up the challenges in physics across forecast model resolutions and times scales from the 12-hour 4D-Var window in data assimilation to the seasonal prediction range. Improving these forecasts requires challenging the physics itself, whether it be the underlying processes and their mathematical formulation, scale awareness, interactions between the Earth and the Atmosphere, new observational datasets and/or new forecast products required by the end user.</li> <li>Data: 12 a 16 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://events.ecmwf.int/event/300/</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#4th-noaa-workshop-on-leveraging-ai-in-environmental-sciences","title":"4th NOAA Workshop on Leveraging AI in Environmental Sciences","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 4th NOAA Workshop on Leveraging AI in Environmental Sciences</li> <li>Resumo: The interactive workshop will be a virtual event to build collaboration and initiate the active development of AI-powered applications and community standards. We invite developers, data scientists, domain experts, social scientists, and downstream users to form small teams around different use cases that are relevant to three themes relevant to NOAA Mission Areas: Fire Weather and Impacts: Fire weather sits at the intersection between terrestrial ecosystems, atmospheric systems, and society. The impacts of fire weather on communities in or near the path of fire progression can be disastrous both in the short and long term. How can we leverage AI and rich environmental data to develop solutions to help diverse stakeholders to better quantify and manage the impact of fire weather? AI for Ocean Conservation: The ocean plays a crucial role in climate and the world\u2019s sustainable development goals. AI has demonstrated great potential in ocean conservation, such as identifying wildlife, detecting marine debris, and monitoring illegal fishing. How can we proliferate AI development for ocean conservation by reducing the barrier of using state-of-the-art AI tools? Interoperable Digital Twin Earth: Digital Twin Earth (DTE) is a digital representation of the complex Earth system that allows us to visualize, monitor, and forecast natural and human activity on the planet. As different agencies and organizations, including NOAA, NASA, ECMWF, and UK Met Office, start to develop various DTE systems, how can we develop an international standard to ensure digital twins are interoperable and easily integrated into other digital twin systems for different socioeconomic sectors? </li> <li>Data: 6 a 9 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.noaa.gov/ai/events/4th-noaa-ai-workshop#:~:text=September%206%2D9%2C%202022%3A,powered%20applications%20and%20community%20standards.</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#workshop-sobre-modelagem-dos-oceanos-e-da-criosfera-monan-workshop-cgctdimntinpe","title":"Workshop sobre Modelagem dos Oceanos e da Criosfera (MONAN)- Workshop CGCT/DIMNT/INPE","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Workshop sobre Modelagem dos Oceanos e da Criosfera (MONAN)</li> <li>Resumo: O Workshop sobre Modelagem dos Oceanos e da Criosfera pretende discutir sobre os conhecimentos primordiais sobre a din\u00e2mica e os processos f\u00edsicos dos oceanos e da criosfera e sua modelagem num\u00e9rica, no estado da arte, para escalas a n\u00edvel global e regional. A \u00eanfase \u00e9 fazer um balan\u00e7o dos projetos e atividades hist\u00f3rias, atuais e futuras dessa \u00e1rea no INPE e, especialmente, no CPTEC. Com isto, pretende-se descrever, de uma forma geral, o estado atual das metodologias usadas na modelagem num\u00e9rica oce\u00e2nica e da criosfera, e os sistemas observacionais in situ e por sat\u00e9lites \u00fateis para a valida\u00e7\u00e3o de modelos e assimila\u00e7\u00e3o que poderiam ajudar na constru\u00e7\u00e3o da componente de oceano/criosfera do modelo MONAN. O Workshop permitir\u00e1 a oportunidade para o intercambio de ideias, sugest\u00f5es, experi\u00eancias sobre os seguintes t\u00f3picos: Din\u00e2mica oce\u00e2nica e modelagem global; Din\u00e2mica costeira e modelagem regional; Processos ligados ao gelo marinho e modelagem da criosfera; Modelagem de ondas; Modelagem dos ciclos biogeoqu\u00edmicos; Modelagem Acoplada oceano-atmosfera-gelo marinho-ondas; Modelagem de transporte e dispers\u00e3o de \u00f3leo; Sensoriamento remoto dos oceanos; Sistemas observacionais.</li> <li>Data: 18 e 19 de Agosto de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://drive.google.com/file/d/1OORGoQgFt7SWxvq6zVVZSkZJlDgkf4-Q/view?usp=sharing</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#classificacao-de-imagens-via-redes-neurais-profundas-e-grandes-bases-de-dados-para-aplicacoes-aeroespaciais-ideeps-workshop-conjunto-lnccinpeieavunifespitaufscar","title":"Classifica\u00e7\u00e3o de imagens via redes neurais profundas e grandes bases de dados para aplica\u00e7\u00f5es aeroespaciais (IDeepS) - Workshop conjunto LNCC/INPE/IEAv/UNIFESP/ITA/UFSCar","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Classifica\u00e7\u00e3o de imagens via redes neurais profundas e grandes bases de dados para aplica\u00e7\u00f5es aeroespaciais (IDeepS)</li> <li>Resumo: O projeto IDeepS \u00e9 apoiado pelo Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (LNCC/MCTI, Brasil) via recursos do supercomputador SDumont. Pesquisadores e alunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), Instituto de Estudos Avan\u00e7ados (IEAv), Universidade Federal de S\u00e3o Paulo - Campus S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (UNIFESP), Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) e Universidade Federal de S\u00e3o Carlos - Campus Sorocaba (UFSCar) participam do projeto. O projeto aborda intelig\u00eancia artificial (IA) para apoiar atividades de sensoriamento remoto e drones. </li> <li>Data: 18 de Agosto de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/inpe/pt-br/eventos/workshop-ideeps/2022</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#palestra-na-cerimonia-de-comemoracao-de-aniversario-do-inpe-61-anos-com-dr-saulo-ribeiro-de-freitas","title":"Palestra na Cerim\u00f4nia de Comemora\u00e7\u00e3o de Anivers\u00e1rio do INPE - 61 anos, com Dr. Saulo Ribeiro de Freitas","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN: Um novo paradigma de foco e organiza\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo, clima e ambiente no Brasil</li> <li>Resumo: Prever o clima em diversas escalas \u00e9 um dos maiores desafios t\u00e9cnico-cient\u00edficos enfrentados pela humanidade. As principais raz\u00f5es das dificuldades residem principalmente na intr\u00ednseca natureza ca\u00f3tica da atmosfera e suas interfaces, o sistema de equa\u00e7\u00f5es diferenciais que governa a din\u00e2mica da atmosfera n\u00e3o admite solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica (requer solu\u00e7\u00e3o aproximada em supercomputadores) e impraticabilidade de caracterizar o estado da atmosfera e suas interfaces com exatid\u00e3o. No entanto, com investimento e muita pesquisa, diversos centros internacionais vem avan\u00e7ando na qualidade da previs\u00e3o num\u00e9rica da atmosfera aumentando sua acur\u00e1cia, prazos de previsibilidade e usabilidade. Neste semin\u00e1rio, ser\u00e3o discutidos os elementos b\u00e1sicos da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo e desafios atuais para o seu cont\u00ednuo aprimoramento. Se dar\u00e1 \u00eanfase na apresenta\u00e7\u00e3o do programa MONAN (Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN). O MONAN \u00e9 um programa nacional comunit\u00e1rio capitaneado pelo INPE que prop\u00f5e um novo paradigma de modelagem do Sistema Terrestre para colocar o pa\u00eds no estado-da-arte em previs\u00e3o de tempo, clima e ambiente.</li> <li>Data: 03 de Agosto de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/noticias/2022/08/aos-61-anos-inpe-homenageia-servidores-e-destaca-conquistas-recentes</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o: no v\u00eddeo, a palestra se inicia no tempo 1h25min25s.</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#unifying-innovations-in-forecasting-capabilities-workshop","title":"Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop</li> <li>Resumo: This summer the Earth Prediction Innovation Center (EPIC), the Unified Forecast System (UFS), and the UFS Research to Operations (R2O) community are coming together to deliver a five-day Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop. Throughout the week, attendees will have the opportunity to explore avenues for their own research development, learn about updates to the UFS, share successes within the scope of contributing the most reliable and accurate forecast modeling system in the world, and voice their thoughts on where our exciting future will go from here. It is the goal of the workshop to engage the greater weather enterprise and academia in the on-going effort to accelerate contributions to the Unified Forecast System. This first-of-its-kind event is your chance to dive into innovations in forecasting.</li> <li>Data: inscri\u00e7\u00f5es at\u00e9 17 de Junho de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://epic.noaa.gov/eventsposts/epic-summer-workshop/</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#minicurso-de-assimilacao-de-dados-com-dr-haroldo-fraga-de-campos-velho","title":"Minicurso de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados com Dr. Haroldo Fraga de Campos Velho","text":"<ul> <li>Resumo: O mini-curso em DA \u00e9 uma iniciativa do Imperial College London e do INPE. A Profa. Fangxin Fang (Imperial College London) e o pesquisador Dr. Haroldo F. Campos Velho (INPE) s\u00e3o os organizadores do curso. O mini-curso trata de descri\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias t\u00e9cnicas de assimila\u00e7\u00e3o de dados (Nudging, filtro de Kalman, m\u00e9todos variacionais, redes neurais) em v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es (atmosfera, circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, hidrologia (rios), ionosfera, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica urbana, din\u00e2mica do Covid-20) - ver documento anexo.</li> <li>Local: O curso ser\u00e1 online - somente!</li> <li>Hor\u00e1rio: O Curso seguir\u00e1 os hor\u00e1rios de Londres</li> <li>Data: 10 a 15 de Julho de 2022</li> <li>Taxa de inscri\u00e7\u00e3o: US$ 49<sup>1</sup></li> <li>Web-page de registro: https://www.even2.com.br/courseda2022/</li> <li>E-mail para informa\u00e7\u00f5es: Course.UKBR.DA@gmail.com</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#coloquio-do-instituto-de-fisica-da-universidade-federal-de-goias-com-dr-saulo-ribeiro-de-freitas","title":"Col\u00f3quio do Instituto de F\u00edsica da Universidade Federal de Goi\u00e1s com Dr. Saulo Ribeiro de Freitas","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Novo Modelo de Previs\u00e3o Clim\u00e1tica: Previs\u00e3o Num\u00e9rica da Atmosfera e Interfaces no Brasil</li> <li>Resumo: Em sua segunda edi\u00e7\u00e3o, o Col\u00f3quio do IF recebe na pr\u00f3xima quarta-feira (15/06), o pesquisador Saulo R. Freitas, que atua no Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CPTEC) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). O evento ocorre a partir das 12h30 horas, no Anfiteatro do IF2, no C\u00e2mpus Samambaia. Os interessados podem se inscrever no link: even3.com.br/cdif1306. A participa\u00e7\u00e3o vale certificado de horas mediante comprova\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a. Ele abordar\u00e1 o tema Previs\u00e3o Num\u00e9rica da Atmosfera e Interfaces no Brasil e discutir\u00e1 os elementos b\u00e1sicos da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo e desafios atuais para o seu cont\u00ednuo aprimoramento. Durante o Col\u00f3quio do IF, ele ir\u00e1 apresentar o programa Model for Ocean-LandAtmosphere Prediction (MONAN), iniciativa nacional e comunit\u00e1ria capitaneada pelo INPE que prop\u00f5e um novo paradigma de modelagem do Sistema Terrestre para colocar o pa\u00eds no estado-da-arte em previs\u00e3o de tempo, clima e ambiente.</li> <li>Data: 15 de Junho de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.if.ufg.br/n/155623-coloquio-do-if-evento-aborda-novo-modelo-para-previsao-climatica</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#workshop-de-parametrizacoes-fisicas-do-modelo-bam","title":"Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do Modelo BAM","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do Modelo BAM</li> <li>Resumo: Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do Modelo BAM O Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do modelo BAM ser\u00e1 fundamental para discutir as parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas desenvolvidas e implementadas na DIMNT/INPE, ampliar a vis\u00e3o dos processos f\u00edsicos representados nas parametriza\u00e7\u00f5es, bem como seus impactos nas previs\u00f5es de tempo e clima. O evento visa propor uma vis\u00e3o geral da metodologia que poder\u00e1 ser adotada no desenvolvimento do modelo MONAN.</li> <li>Data: 6 a 8 de Junho de 2022</li> <li>E-mail para informa\u00e7\u00f5es: paulo.kubota@inpe.br</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#3rd-acmieee-international-conference-on-automation-of-software-test","title":"3rd ACM/IEEE International Conference on Automation of Software Test","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 3rd ACM/IEEE International Conference on Automation of Software Test</li> <li>Resumo: Software pervasiveness in both industry and digital society, as well as the proliferation of Artificial Intelligence (AI) technologies are continuously leading to emerging needs from both software producers and consumers where infrastructures, software components, and applications aim to hide their increasing complexity in order to appear more human-centric. In this context, the potential risk from design errors, poor integrations, and time-consuming engineering phases can result in unreliable solutions that can barely meet their intended objectives. In order to tackle these issues, software testing automation aims at finding solutions to automatically test any concept of software This discipline has produced noteworthy research in the last decade and AST continues with a long record of international scientific forums on methods and solutions to automate software testing. This year AST 2022 is focusing on the special theme: \"Software Quality and Trustworthy AI\".</li> <li>Data: 17 e 18 de Maio de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://conf.researchr.org/home/ast-2022</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#seminario-na-computacao-aplicadainpe-com-dr-saulo-ribeiro-de-freitas","title":"Semin\u00e1rio na Computa\u00e7\u00e3o Aplicada/INPE com Dr. Saulo Ribeiro de Freitas","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN: Um novo paradigma de foco e organiza\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo, clima e ambiente no Brasil</li> <li>Resumo: Prever o clima em diversas escalas \u00e9 um dos maiores desafios t\u00e9cnico-cient\u00edficos enfrentados pela humanidade. As principais raz\u00f5es das dificuldades residem principalmente na intr\u00ednseca natureza ca\u00f3tica da atmosfera e suas interfaces, o sistema de equa\u00e7\u00f5es diferenciais que governa a din\u00e2mica da atmosfera n\u00e3o admite solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica (requer solu\u00e7\u00e3o aproximada em supercomputadores) e impraticabilidade de caracterizar o estado da atmosfera e suas interfaces com exatid\u00e3o. No entanto, com investimento e muita pesquisa, diversos centros internacionais vem avan\u00e7ando na qualidade da previs\u00e3o num\u00e9rica da atmosfera aumentando sua acur\u00e1cia, prazos de previsibilidade e usabilidade. Neste semin\u00e1rio, ser\u00e3o discutidos os elementos b\u00e1sicos da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo e desafios atuais para o seu cont\u00ednuo aprimoramento. Se dar\u00e1 \u00eanfase na apresenta\u00e7\u00e3o do programa MONAN (Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN). O MONAN \u00e9 um programa nacional comunit\u00e1rio capitaneado pelo INPE que prop\u00f5e um novo paradigma de modelagem do Sistema Terrestre para colocar o pa\u00eds no estado-da-arte em previs\u00e3o de tempo, clima e ambiente.</li> <li>Data: 12 de Maio de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.facebook.com/PGCAPINPE/photos/a.322786695163393/1154753311966723/</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#coloquio-no-lncc-com-dr-pedro-leite-da-silva-dias","title":"Col\u00f3quio no LNCC com Dr. Pedro Leite da Silva Dias","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Requisitos para o desenvolvimento do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado</li> <li>Resumo: A comunidade cient\u00edfica brasileira que se dedica aos estudos sobre o clima e tempo h\u00e1 anos vem discutindo a organiza\u00e7\u00e3o de em esfor\u00e7o nacional visando a constru\u00e7\u00e3o de um sistema computacional eficiente, bem documentado e que permita o desenvolvimento de estudos com enfoque acad\u00eamico e que tamb\u00e9m possa ser usado para as atividades operacionais de previs\u00e3o de tempo/clima e suas aplica\u00e7\u00f5es setoriais (por ex., agroneg\u00f3cio, energia, defesa civil, defesa nacional, meio ambiente, etc.). Trata-se de um enorme esfor\u00e7o que requer a modelagem de um sistema multif\u00edsica, multiescala e de enorme dimens\u00e3o. Trata-se de um grande esfor\u00e7o que envolve experientes cientistas de diversas \u00e1reas do conhecimento associados a programas de forma\u00e7\u00e3o de pessoal com perfil t\u00e9cnico e de pesquisa b\u00e1sica e aplicada. Buscou-se, na formula\u00e7\u00e3o do programa, enfatizar alguns aspectos do problema que sejam particularmente relevantes para a melhoria da qualidade das previs\u00f5es no Brasil, tendo em vista as peculiaridades da superf\u00edcie terrestre e dos ecossistemas locais, dos aspectos da circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica e atmosf\u00e9rica que influencia o tempo e clima no Brasil. Nesta palestra ser\u00e3o apresentados: formalismo te\u00f3rico do problema, an\u00e1lise dos componentes, interdepend\u00eancias e os requisitos computacionais para a solu\u00e7\u00e3o do problema em computadores de alto desempenho, massivamente paralelos.</li> <li>Data: 25 de Outubro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/lncc/pt-br/assuntos/eventos/seminarios/modelo-comunitario-do-sistema-terrestre-unificado</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#escape-2-final-dissemination-workshop","title":"ESCAPE-2 Final Dissemination Workshop","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: ESCAPE-2 Final Dissemination Workshop</li> <li>Data: 3 de Setembro de 2021</li> <li>Resumo: The EU H2020-funded project ESCAPE-2 develops world-class, extreme-scale computing capabilities for European operational numerical weather and climate prediction systems. It continues the pioneering work of the ESCAPE project. The project aims to attack all three sources of enhanced computational performance at once, namely developing and testing bespoke numerical methods that optimally trade off accuracy, resilience and performance, developing generic programming approaches that ensure code portability and performance portability, testing performance on HPC platforms offering different rocessor technologies. The Final Dissemination Workshop will present the results of the project together with relevant initiatives from international actors. The workshop will be held online, registration is not required.</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.hpc-escape2.eu/outreach/events/escape-2-final-dissemination-workshop</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#7th-jedi-academy","title":"7th JEDI Academy","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 7th JEDI Academy (Virtual) </li> <li>Data: 4 a 8 de Outubro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.jcsda.org/events/2021/10/4/additional-jedi-academy</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#19th-workshop-on-high-performance-computing-in-meteorology","title":"19th Workshop on high performance computing in meteorology","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Towards Exascale Computing in Numerical Weather Prediction (NWP)</li> <li>Data: 20 a 24 de Setembro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://events.ecmwf.int/event/169/</li> </ul>"},{"location":"anuncios_oportunidades/#wcrp-wwrp-symposium-on-data-assimilation-and-reanalysis","title":"WCRP-WWRP Symposium on Data Assimilation and Reanalysis","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: WCRP-WWRP Symposium on Data Assimilation and Reanalysis</li> <li>Data: 13 de Setembro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://symp-bonn2021.sciencesconf.org/</li> </ul> <ol> <li> <p>Brasileiros tem um abatimento na taxa: precisa enviar e-mail para solicitar o \"b\u00f4nus\" da taxa de inscri\u00e7\u00e3o no e-mail de informa\u00e7\u00e3o pelo e-mail do curso: Course.UKBR.DA@gmail.com. O \"b\u00f4nus\" da taxa de inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido at\u00e9 30/Junho/2022.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/","title":"\u25fe03 de Agosto de 2023","text":""},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#03-de-agosto-de-2023","title":"03 de Agosto de 2023","text":""},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#ata-0012023-revisao-002","title":"ATA 001/2023 - Revis\u00e3o 002","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Gilson de Paula e Silva - assessor administrativo e Carlos Frederico Bastarz - relator</li> <li>03 de Agosto de 2023</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 05/05/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial por Gilson Silva/INPE </li> </ul> R001 15/05/2022 <ul> <li> Expans\u00e3o e revis\u00e3o geral por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R002 16/05/2022 <ul> <li> Inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li> <p>Brasil</p> <ul> <li>INPE: Antonio Ocimar Manzi, Caio Augusto dos Santos Coelho, Carlos Frederico Bastarz (ausente), Celso Mendes (ausente), Celso Von Randow, Chou Sin Chan, Haroldo Fraga de Campos Velho, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Joaquim Eduardo Rezende Costa (ausente), Jorge Lu\u00eds Gomes, Luciano Ponzi Pezzi, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Renato Galante Negri, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho (ausente), Gilberto Ricardo Bonatti.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva (ausente).</li> <li>ITA: Jairo Panetta (ausente).</li> <li>INPA: Luiz Antonio Candido (ausente).</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo (ausente).</li> <li>USP: M\u00e1rcia Akemi Yamasoe (ausente), Pedro Leite da Silva Dias, Pedro da Silva Peixoto, Ricardo de Camargo.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vin\u00edcius Buscioli Capistrano.</li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente).</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen.     </li> <li>UFRJ: Afonso Paiva.</li> <li>MCTI: Antonio Marcos Mendon\u00e7a.</li> <li>FAB: Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira.</li> <li>UFPel: Fabr\u00edcio H\u00e4rter.</li> <li>UECE: Alexandre Ara\u00fajo Costa (ausente).</li> <li>FUNCEME: Francisco das Chagas Vasconcelos J\u00fanior (ausente).</li> </ul> </li> <li> <p>Argentina</p> <ul> <li>SMN: Yanina Garc\u00eda Skabar.  </li> </ul> </li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INPE: Ariane Frassoni Dos Santos De Mattos, Gilvan Sampaio de Oliveira.</li> <li>UFSM: Rafael Maroneze.</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Cisco WebEx</li> <li>03 de Agosto de 2023, das 14:00 horas \u00e0s 16:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/pBdrKYZKR5Q</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1VTPeeykRucpb6g2tlZERcznkAB7Ip83p?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. \u00c0s 14h00 do dia 03 de agosto de 2023, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFRJ (Universidade Federal do Rio de Janeiro), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), UFPA (Universidade Federal do Par\u00e1), UFPel (Universidade Federal de Pelotas), UECE (Universidade Estadual do Cear\u00e1), FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira), MB (Marinha do Brasil), MCTI (Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es) e SMN (Servi\u00e7o de Meteorol\u00f3gico Nacional da Argentina). Com o objetivo avan\u00e7ar com os trabalhos e discuss\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico (CC) e \u00e0 tomada de decis\u00e3o sobre ado\u00e7\u00e3o do modelo MPAS (Model for Prediction Across Scales) como n\u00facleo din\u00e2mico atmosf\u00e9rico do MONAN (Model for Ocean-laNd-Atmosphere-predictioN). Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, conduzida pelos coordenadores institucionais Saulo Freitas/INPE e Pedro Dias/USP, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas, durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o. </p> <p>Ao iniciar a 9\u00aa Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN, Saulo Freitas d\u00e1 as boas vindas a todos os participantes e anuncia os itens a serem discutidos durante a reuni\u00e3o do CC do MONAN.  Ressalta e agradece a participa\u00e7\u00e3o de Gilvan Sampaio, Coordenador da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Ci\u00eancias da Terra CGCT do INPE e Antonio Mendon\u00e7a, representando o MCTI. A seguir, Saulo Freitas informa que far\u00e1 uma breve explana\u00e7\u00e3o da pauta, anunciar\u00e1 os novos membros e far\u00e1 uma breve retrospectiva das a\u00e7\u00f5es realizadas para o desenvolvimento do MONAN, inclusive, no sentido de obter recursos para o programa. Na sequ\u00eancia ser\u00e1 apresentada a preposi\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o do MPAS do NCAR (National Center for Atmospheric Research), como base para suportar o n\u00facleo din\u00e2mico da componente atmosf\u00e9rica do MONAN; iniciando, com duas apresenta\u00e7\u00f5es, uma sobre os aspectos computacionais por Luiz Fl\u00e1vio/INPE e outra sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos de f\u00edsicas pela Ariane Frassoni/INPE. Conclu\u00eddas as apresenta\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 aberta discuss\u00e3o geral do CC, visando \u00e0 tomada de decis\u00e3o e a confirma\u00e7\u00e3o do CC para a ado\u00e7\u00e3o do MPAS como n\u00facleo din\u00e2mico da componente atmosf\u00e9rica do MONAN. Saulo Freitas falar\u00e1 tamb\u00e9m sobre o planejamento de atividades para os pr\u00f3ximos meses. Para finalizar, o pesquisador Pedro Peixoto/USP anunciar\u00e1 o Curso de M\u00e9todos de Volumes Finitos para Modelos Globais Multiescala com foco no MPAS, que ministrar\u00e1 para comunidade e, ent\u00e3o, discutiremos os detalhes daquele que deve ser o primeiro curso no \u00e2mbito do MONAN para entendimento s\u00f3lido do MPAS.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#pauta-1-novos-membros-e-atualizacoes-gerais","title":"Pauta 1 - Novos Membros e atualiza\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>Saulo Freitas cumprimenta e d\u00e1 boas vindas aos novos membros do CC do MONAN: 1. Yanina Garc\u00eda Skabar, Diretora de Produtos de Modelagem Ambiental e de Sensoriamento Remoto da Diretoria Nacional de Ci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o em Produtos e servi\u00e7os do Servi\u00e7o Meterol\u00f3gico Nacional (SMN) da Argentina; 2. Fabricio Pereira H\u00e4rter da UFPel, representando as universidades do sul do Brasil. Como Ot\u00e1vio Acevedo est\u00e1 nos Estados Unidos, \u00e9 importante o Fabr\u00edcio H\u00e4rter possa assumir essa posi\u00e7\u00e3o; 3. Gilson de Paula e Silva como Secret\u00e1rio Executivo na Assessoria Executiva ao Programa MONAN. Saulo Freitas agradece pela participa\u00e7\u00e3o dos pesquisadores Rafael Maroneze da UFSM, como convidado e representando o pesquisador Ot\u00e1vio Acevedo. Saulo Freitas comenta que os pesquisadores recentemente publicaram um artigo cient\u00edfico sobre nova parametriza\u00e7\u00e3o de turbul\u00eancia, algo promissor para testes no \u00e2mbito do MONAN. Referente a FUNCEME, informa que os pesquisadores Alexandre Ara\u00fajo e Francisco Vasconcelos, que n\u00e3o puderam participar desta reuni\u00e3o em raz\u00e3o de suas agendas.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#pauta-2-acoes-realizadas-em-busca-de-recursos-para-o-projeto-do-monan","title":"Pauta 2 - A\u00e7\u00f5es realizadas em busca de recursos para o projeto do MONAN","text":"<p>Saulo Freitas faz um resumo das a\u00e7\u00f5es realizadas no \u00e2mbito do MONAN. Ressalta que o CC do MONAN foi criado em 2021, com a participa\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es nacionais e que agora conta tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o do SMN da Argentina. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 dar abertura para os demais centros meteorol\u00f3gicos e de pesquisas da Am\u00e9rica do Sul e da Am\u00e9rica Latina, de modo que o MONAN seja um sistema para as Am\u00e9ricas, trabalhando nessas regi\u00f5es. Essa \u00e9 a nona reuni\u00e3o do CC, o desenvolvimento do MONAN est\u00e1 no planejamento estrat\u00e9gico do INPE e foi reconhecido como projeto institucional do MCTI, com or\u00e7amento e dura\u00e7\u00e3o de 10 anos. Houve uma reorganiza\u00e7\u00e3o interna do INPE com foco no MONAN para o desenvolvimento da modelagem num\u00e9rica para ser a base da nova gera\u00e7\u00e3o de produtos num\u00e9ricos. Desde o momento de sua cria\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foram realizados cinco workshops internos \u00e0 DIMNT (Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do sistema Terrestre) da CGCT/INPE, envolvendo como temas a atmosfera, os oceanos e a criosfera e a assimila\u00e7\u00e3o de dados, preparando o INPE internamente para o MONAN. Sendo o MONAN um projeto institucional do MCTI, no or\u00e7amento atual de 2023, foram solicitados R$ 5 milh\u00f5es, por\u00e9m, foram aprovados apenas R$ 96.000,00. Por essa raz\u00e3o os recursos s\u00e3o muito escassos, principalmente, para envolver a toda a comunidade nacional. O que foi colocado \u00e9 que no pr\u00f3ximo PPA (Plano Pluri Anual) 2024, ser\u00e3o alocados R$ 6 milh\u00f5es e a partir de ent\u00e3o, R$ 6 milh\u00f5es anuais, e o compromisso \u00e9 que 50% do or\u00e7amento do MONAN, seja destinado para comunidade nacional atrav\u00e9s de editais do CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico). </p> <p>Saulo Freitas comenta tamb\u00e9m sobre o Projeto RISC (Renova\u00e7\u00e3o da Infraestrutura de SuperComputa\u00e7\u00e3o) e informa que h\u00e1 dificuldades de acesso aos recursos financeiros para compra do novo supercomputador, mas que, apesar disso, o processo est\u00e1 em andamento. Saulo Freitas comenta tamb\u00e9m sobre a reprova\u00e7\u00e3o da proposta para instituir o MONAN como um INCT (Instituto Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia). Acrescenta que houveram tamb\u00e9m v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es junto ao CNPq, MCTI e CAPES (Coordenadoria de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) para obter apoio e que toda essa busca por recursos culminou com uma reuni\u00e3o com a SEPPE (Secretaria de Pol\u00edticas e Programas Estrat\u00e9gicos) do MCTI. Nesta reuni\u00e3o, realizada em 23 de junho de 2023, participaram os pesquisadores Osvaldo Luiz Leal de Moraes, diretor do Departamento de Clima e Sustentabilidade do MCTI, Ricardo Magnus Osorio Galv\u00e3o, presidente do CNPq, Olival Freire Junior, diretor cient\u00edfico do CNPq, Clezio Marcos de Nardin, diretor do INPE, Gilvan Sampaio de Oliveira, coordenador da CGCT/INPE, Saulo Ribeiro de Freitas coordenador da DIMNT-CGCT/INPE e os pesquisadores Pedro da Silva Dias, J\u00falia Clarinda Paiva Cohen, Fabr\u00edcio Pereira H\u00e4rter, Enio Pereira Souza, M\u00e1rcia Akemi Yamasoe, Vin\u00edcius Buscioli Capistrano, Karla Maria Longo de Freitas e o assessor administrativo do MONAN, Gilson de Paula e Silva. Nesta reuni\u00e3o, para a qual foram chamados todos representantes da comunidade acad\u00eamica das cinco regi\u00f5es do pa\u00eds, foi feita uma exposi\u00e7\u00e3o detalhada do projeto do MONAN e qual \u00e9 a demanda para o projeto do modelo. Nesta reuni\u00e3o foi proposta uma nova a\u00e7\u00e3o para o PPA 2024-2027. Uma proposta para criar uma plataforma computacional para pesquisa e inova\u00e7\u00e3o em tempo, clima e meio ambiente para o Brasil, baseada no MONAN, al\u00e9m da estrutura computacional idealizada pelo CENAPAD<sup>1</sup> (Centro Nacional de Processamento de Alto Desempenho) e o LNCC, como centros de processamento de alto desempenho. Uma plataforma de servi\u00e7o de supercomputa\u00e7\u00e3o para acesso da comunidade nacional ao servi\u00e7o de computa\u00e7\u00e3o de alto desempenho para poder participar efetivamente do desenvolvimento, das aplica\u00e7\u00f5es e uso do MONAN. Essa proposta se alinha muito bem com as diretrizes b\u00e1sicas do novo governo no PPA, com redu\u00e7\u00e3o de assimetrias regionais, foco em implanta\u00e7\u00e3o de sistemas multiusu\u00e1rios, forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos e aplica\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia para a sustentabilidade na quest\u00e3o ambiental. Uma das ideias \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um novo CENAPAD, mas tamb\u00e9m instrumentar e modernizar os CENAPADs que existe atualmente, priorizando as regi\u00f5es Norte e Nordeste. Al\u00e9m disso, na reuni\u00e3o foram feitas requisi\u00e7\u00f5es para programas de inicia\u00e7\u00e3o cientifica, mestrado, doutorado, bolsas de p\u00f3s-doutorado no exterior (para aperfei\u00e7oamento de jovens pesquisadores) e recursos para um plano cient\u00edfico de treinamento, al\u00e9m de infraestrutura e equipamentos de inform\u00e1tica para os membros. </p> <p>Na sequ\u00eancia, Saulo Freitas convida Gilvan Sampaio para falar sobre o PPA. Gilvan Sampaio destaca que foram feitas tentativas de negocia\u00e7\u00e3o de uma nova a\u00e7\u00e3o no PPA. Embora bem recebido pelo MCTI, quando chegou a proposta no Minist\u00e9rio do Planejamento, houveram v\u00e1rios questionamentos e a perspectiva nesse momento \u00e9 de que n\u00e3o haveria aumento do or\u00e7amento com uma nova a\u00e7\u00e3o, que isso acabaria por repartir o recurso j\u00e1 existente com uma eventual nova a\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 existe um or\u00e7amento para o MONAN vigente na LOA (Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual) 2023, seria melhor pleitear o aumento do or\u00e7amento na PLOA (Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual) 2024, e trabalhar de agora at\u00e9 2024. Gilvan Sampaio acrescenta que \u00e9 necess\u00e1rio aguardar o quantitativo da PLOA 2024 para saber se foi contemplado ou n\u00e3o. Adicionalmente, Saulo Freitas comenta sobre a import\u00e2ncia dessa a\u00e7\u00e3o junto ao MCTI, para consecu\u00e7\u00e3o desse or\u00e7amento e viabilizar a plataforma anteriormente mencionada. Saulo Freitas complementa dizendo que \u00e9 importante viabilizar a plataforma de acesso aos recursos computacionais para permitir que as universidades do pa\u00eds possam contribuir para o desenvolvimento do MONAN.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#pauta-3-proposta-de-adocao-do-mpasncar-como-a-base-da-estrutura-de-dados-e-da-dinamica-da-componente-atmosferica-do-monan","title":"Pauta 3 - Proposta de ado\u00e7\u00e3o do MPAS/NCAR como a base da estrutura de dados e da din\u00e2mica da componente atmosf\u00e9rica do MONAN","text":"<p>Saulo Freitas anuncia as apresenta\u00e7\u00f5es a serem feitas dentro desta pauta e convida Luiz Fl\u00e1vio para apresentar o relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o dos candidatos dos aspectos computacionais dos cores din\u00e2micos testados. Luiz Fl\u00e1vio inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o, agradece aos membros da equipe que trabalharam nas avalia\u00e7\u00f5es. Cita os tecnologistas Denis Magalh\u00e3es de Almeida Eiras, Eduardo Georges Khamis, Carlos Renato de Souza, Jo\u00e3o Messias da Silva do GCC (Grupo de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) do INPE, al\u00e9m dos colaboradores do LNCC, Roberto P. Souto e Eduardo Lucio Mendes Garcia. </p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#avaliacao-dos-requisitos-de-qualidade-de-software-dos-nucleos-dinamicos-gcc","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Requisitos de Qualidade de Software dos N\u00facleos Din\u00e2micos (GCC)","text":"<p>Luiz Fl\u00e1vio esclarece que o foco s\u00e3o os requisitos de qualidade do software, que s\u00e3o fundamentais para dar sobrevida para o software. Acrescenta que costuma tomar por refer\u00eancia o SCD-1 (Sat\u00e9lite de Coleta de Dados-1) do Brasil, que bateu o recorde como o mais velho sat\u00e9lite no espa\u00e7o, com 30 anos de servi\u00e7o. Comenta que isso foi poss\u00edvel devido \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade dos softwares, nos quais foram empregados m\u00e9todos, processos, t\u00e9cnicas e padr\u00f5es que garantiram as qualidades e os seus controles de qualidades. Luiz Fl\u00e1vio acrescenta que \u00e9 com esse cuidado que est\u00e3o trabalhando no MONAN. Luiz Fl\u00e1vio explica que para isso, o primeiro passo foi determinar um documento t\u00e9cnico normativo. A vers\u00e3o apresentada \u00e9 referente a 2023, mas h\u00e1 uma vers\u00e3o mais nova, que est\u00e1 recebendo atualiza\u00e7\u00f5es devido ao acordo de colabora\u00e7\u00e3o com NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration) e o NCAR. Esse documento cont\u00e9m o padr\u00e3o de codifica\u00e7\u00e3o a ser usado no MONAN para melhorar a qualidade de software, al\u00e9m da forma como o c\u00f3digo deve ser documentado internamente e como deve ser a sua estrutura interna. Acrescenta que, com esses padr\u00f5es, foi poss\u00edvel avaliar cada um dos n\u00facleos din\u00e2micos testados e determinar \u00e9 o que mais se adequa aos requisitos de software do MONAN. Comenta que todos os n\u00facleos din\u00e2micos ainda tem desenvolvimentos a serem realizados, mas que apesar disso, \u00e9 necess\u00e1rio saber qual deles \u00e9 mais compat\u00edvel com o atual do estado da arte do desenvolvimento e qualidade de software. </p> <p>No contexto da qualidade de software, Luiz Fl\u00e1vio cita os principais fundamentos da ISO9126, que trata da qualidade interna e externa do softwares, al\u00e9m de aspectos relacionados com a funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia, performance, manutenibilidade e portabilidade de software. Comenta que o GCC focou nos aspectos de performance, efici\u00eancia, comportamento do modelo em rela\u00e7\u00e3o ao tempo (se \u00e9 r\u00e1pido, se \u00e9 lento), custo computacional, se tem conformidade com padr\u00f5es atuais de efici\u00eancia de software, a manutenibilidade (se \u00e9 f\u00e1cil de entender, modificar), se \u00e9 est\u00e1vel e se tem conformidade com nosso padr\u00e3o. Sobre a portabilidade, cita que h\u00e1 muitas m\u00e1quinas com processadores diferentes, compiladores diferentes, e que \u00e9 sabido que, que quando migra-se de uma maquina para outra, em geral, \u00e9 necess\u00e1rio adequar o software para a nova m\u00e1quina. Acrescenta que esse \u00e9 um problema comum, que continuar\u00e1 ocorrendo, porque as m\u00e1quinas evoluem muito rapidamente. O GAM (Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o de Modelos) da DIMNT, liderado pela Ariane Frassoni, ficou de analisar os aspectos de funcionalidade, confiabilidade e usabilidade do modelo. </p> <p>Sobre a escolha n\u00facleo din\u00e2mico do MONAN, considerando os crit\u00e9rios de qualidade de software e os requisitos n\u00e3o funcionais, Luiz Fl\u00e1vio informa que foram escolhidas ferramentas livres e de c\u00f3digo aberto para os testes com os n\u00facleos din\u00e2micos. Luiz Fl\u00e1vio acrescenta que escolheram o MPAS do NCAR, que a maioria das pessoas conhecem e que tem a possibilidade de regionaliza\u00e7\u00e3o. Comenta que os modelos GEF (Global Eta Framework), baseado no modelo Eta do CPTEC e o FV3, adotado atualmente pela NOAA, trabalham com uma grade em forma de esfera cubada e que tamb\u00e9m podem ser regionalizados. Comenta que, esses tr\u00eas modelos, por volta de 2014, tinham sido avaliados pela NOAA para escolha do seu novo n\u00facleo din\u00e2mico. Com isso, decidiu-se focar nos n\u00facleos din\u00e2micos desses tr\u00eas modelos, desconsiderando as parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e avaliar como os n\u00facleos din\u00e2micos se comportam com rela\u00e7\u00e3o a qualidade do software.</p> <p>Sobre a forma como os testes e avalia\u00e7\u00f5es foram conduzidos, Luiz Fl\u00e1vio cita as dificuldades enfrentadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraestrutura. Comenta que, infelizmente, o supercomputador do CPTEC est\u00e1 funcionando com limita\u00e7\u00f5es, mas que em breve dever\u00e1 ser levantado novamente por meio de um projeto. Cita que durante as avalia\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foi poss\u00edvel utilizar todos n\u00f3s do supercomputador devido ao uso pela opera\u00e7\u00e3o do CPTEC. Acrescenta que foi utilizado o cluster Egeon (m\u00e1quina Dell adquirida pelo CPTEC em 2022), que conta com 33 n\u00f3s com duas CPUs AMD Epyc cada. Cita tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o do cluster Minerva, que foi cedido pela Dell para testes (ficam registrados publicamente os agradecimentos \u00e0 Dell pela concess\u00e3o da m\u00e1quina para testes). Esta m\u00e1quina conta com 64 n\u00f3s, muito parecidos com esses n\u00f3s do cluster Egeon do CPTEC. Acrescenta que tamb\u00e9m utilizaram o cluster Rattler que possui 7 n\u00f3s com GPU (cada n\u00f3 com 2 CPUs AMD Epyc e 4 GPUs NVIDIA A100). Luiz Fl\u00e1vio menciona que apesar dos 7 n\u00f3s dispon\u00edveis, conseguiram utilizar mais n\u00f3s.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio continua sua apresenta\u00e7\u00e3o apresentando os resultados das avalia\u00e7\u00f5es realizadas. Na avalia\u00e7\u00e3o da manutenibilidade, cita que foram examinados aspectos como a analisabilidade para identificar a facilidade de diagn\u00f3stico de problemas e a capacidade de compreender e identificar falhas no software, al\u00e9m da facilidade de modificar c\u00f3digos. Destacou a import\u00e2ncia da documenta\u00e7\u00e3o abrangente, de forma a permitir a compreens\u00e3o clara das estruturas de la\u00e7os e fun\u00e7\u00f5es (modificabilidade). Cita tamb\u00e9m que a reusabilidade foi analisada quanto \u00e0 possibilidade de se reutilizar o software facilmente e sua estabilidade, em que a estabilidade n\u00e3o se restringe ao modelo n\u00e3o falhar, mas sim \u00e0 capacidade de altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o causarem efeitos colaterais negativos. Acrescenta que foram identificadas caracter\u00edsticas que podem causar efeitos colaterais graves. Na testabilidade, menciona que considerou-se a capacidade de isolar o software para testes, empregando m\u00e9tricas como a complexidade ciclom\u00e1tica de McCabe e m\u00e9tricas de software da RADC (Rome Air Development Center). Foram utilizadas ferramentas abertas, adaptadas para atender \u00e0s necessidades de avalia\u00e7\u00e3o do GCC e com os detalhes presentes no documento no reposit\u00f3rio GitHub do monanadmin<sup>2</sup>.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio comenta que a qualidade do software foi avaliada, sendo os resultados detalhados no documento a ser publicado na Biblioteca do INPE. Cita que os tr\u00eas modelos foram analisados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s subcaracter\u00edsticas de manutenibilidade. O modelo GEF, devido \u00e0 falta de recursos, teve a pior performance e foi abandonado, concentrando-se nos outros dois. A compara\u00e7\u00e3o entre os modelos FV3 e MPAS revelou que o MPAS apresentou vantagens em termos da analisabilidade e estabilidade. A usabilidade foi similar entre os dois, com um ligeiro benef\u00edcio para o FV3 em termos de estabilidade nas m\u00e9tricas. O MPAS demonstrou ligeira vantagem em testabilidade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 portabilidade, foram verificadas quest\u00f5es de interdepend\u00eancia em diferentes arquiteturas, avaliando adaptabilidade e capacidade de instala\u00e7\u00e3o, considerando a confiabilidade portabilidade. Luiz Fl\u00e1vio acrescenta que os processadores AMD e Intel foram avaliados quanto a suas capacidades funcionais, concedendo pontos para cada processador compat\u00edvel. Foram privilegiados softwares com menos pacotes de bibliotecas, pois mais pacotes complicam a instala\u00e7\u00e3o. Foi destacada a necessidade de compatibilidade com MPI (Massive Parsing Interface), OpenMP e OpenACC, bem como compiladores NVIDIA e Intel, pontuando para cada biblioteca e compilador compat\u00edvel. Os resultados finais indicaram que o MPAS teve melhor pontua\u00e7\u00e3o geral de 8,2 pontos, com compatibilidade com compilador NVIDIA e menor n\u00famero de pacotes. O FV3 teve uma pontua\u00e7\u00e3o geral de 4,4 pontos, enfrentando desafios com mais bibliotecas e falta de suporte para compilador NVIDIA.</p> <p>A escalabilidade dos modelos foi avaliada, observando o aumento de n\u00f3s e o comportamento das curvas de desempenho. Luiz Fl\u00e1vio comenta que a efici\u00eancia do MPAS aumentou acima de 100% \u00e0 medida que os n\u00f3s aumentavam, com uma curva superlinear, possivelmente relacionada ao uso de mem\u00f3ria. Comenta que o speed up foi bem-sucedido com o uso de GPU, e a efici\u00eancia do MPAS caiu abaixo de 30% com um maior n\u00famero de n\u00f3s. Acrescenta que a performance comparada destacou que o MPAS apresentou desempenho inferior ao FV3 com o uso de CPUs, mas o FV3 com GPU teve uma extrapola\u00e7\u00e3o positiva para 150 segundos com 64 n\u00f3s. Foi mencionado que sobre a aus\u00eancia de resultados de GPU para o FV3 devido \u00e0 falta de acesso aos dados da NVIDIA. A normaliza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de manutenibilidade, portabilidade e performance foi conduzida, destacando a superioridade do MPAS na manutenibilidade (152 pontos) e portabilidade (8,4 pontos) em rela\u00e7\u00e3o ao FV3 (132 pontos e 4,4 pontos, respectivamente). No quesito performance, o MPAS superou o FV3 com o uso de CPUs, e o FV3 com o uso de GPU teve 90% do valor do MPAS. Na figura a seguir, apresenta-se uma compara\u00e7\u00e3o da performance dos n\u00facleos din\u00e2micos FV3 e MPAS no cluster Minerva. </p> <p> </p> Compara\u00e7\u00e3o da performance dos n\u00facleos din\u00e2micos FV3 e MPAS no cluster Minerva. <p>Luiz Fl\u00e1vio cita que os n\u00fameros detalhados n\u00e3o est\u00e3o presentes no relat\u00f3rio enviado, mas que estar\u00e3o dispon\u00edveis no relat\u00f3rio final a ser publicado na biblioteca do INPE. Comenta que n\u00e3o houve atribui\u00e7\u00e3o de peso especial a crit\u00e9rios espec\u00edficos e que as conclus\u00f5es foram baseadas em an\u00e1lises de qualidade de c\u00f3digo, manutenibilidade, portabilidade e desempenho. A tabela a seguir, resume a pontua\u00e7\u00e3o final normalizada dos n\u00facleos din\u00e2micos FV3 e MPAS (a explica\u00e7\u00e3o dos valores da tabela abaixo pode ser encontrada em 31'56\" do registro da reuni\u00e3o do CC).</p> Crit\u00e9rio Score MPAS (Melhor = 1,0) Score FV3 (Melhor = 1,0) Manutenibilidade 152 (1,0) 132 (0,9) Portabilidade 8,4 (1,0) 4,4 (0,5) PEE (Performance, Escalabilidade e Efici\u00eancia) 239/150 (CPU=0,7)(GPU=1,0) 166 (CPU=1,0)(GPU=0,9) Pontua\u00e7\u00e3o Final (M\u00e1ximo de 3 pontos = Nota 10) CPU/CPU - Nota 9, GPU/CPU - Nota 10 CPU/CPU - Nota 8, GPU/CPU - Nota 7,6 <p>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do Luiz Fl\u00e1vio, Saulo Freitas abre espa\u00e7o para algumas perguntas dos participantes.</p> <p>Haroldo Fraga pergunta para Luiz Fl\u00e1vio se no teste de desempenho h\u00e1 um relat\u00f3rio mais detalhado de quais rotinas que demandam mais tempo de computa\u00e7\u00e3o. Haroldo Fraga comenta que esse \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o importante que permite entender onde est\u00e3o os gargalos do c\u00f3digo. Luis Fl\u00e1vio responde que n\u00e3o. Comenta que h\u00e1 resultados sobre o particionamento dos valores de cada rotina da din\u00e2mica que foi avaliada, mas que a parte f\u00edsica dos modelos n\u00e3o entrou nessa discuss\u00e3o. Acrescenta que o GCC j\u00e1 tem trabalhado para determinar se encontra gargalos espec\u00edficos dentro da din\u00e2mica dos modelos testados. Comenta tamb\u00e9m que nos dois c\u00f3digos n\u00e3o existe um respons\u00e1vel pelos gargalos, n\u00e3o existe uma rotina que aumenta o tempo de processamento da din\u00e2mica, o tempo est\u00e1 mais ou menos distribu\u00eddo uniformemente, ou seja todas que as rotinas consomem bastante ou por igual. Luiz Fl\u00e1vio esclarece que, para quem j\u00e1 trabalha com HPC (High Performance Computing) entende quando se tem uma rotina respons\u00e1vel \u00e9 f\u00e1cil descobrir, atacar e resolver. Quando se tem uma performance uniforme, significa que \u00e9 necess\u00e1rio atacar tudo, para melhorar performance geral. Mas, esse \u00e9 um trabalho que o GCC vai ter que fazer posteriormente, quando j\u00e1 se estiver trabalhando com o MONAN e n\u00e3o mais com o MPAS ou FV3. Haroldo Fraga comenta que \u00e0s vezes pode-se n\u00e3o ter apenas uma s\u00f3 uma rotina, ter duas ou tr\u00eas rotinas que podem impactar a performance. Luiz Fl\u00e1vio concorda e comenta h\u00e1 outras informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o no relat\u00f3rio, mas que est\u00e3o nos documentos<sup>2</sup> dispon\u00edveis no reposit\u00f3rio. </p> <p>Fabr\u00edcio H\u00e4rter pergunta sobre a instala\u00e7\u00e3o do MPAS, se h\u00e1 dificuldades com a biblioteca PIO (Parallel I/O). Luiz Fl\u00e1vio comenta que sim e que foi documentada a forma de instalar o MPAS. Acrescenta que, se o MPAS for escolhido como n\u00facleo din\u00e2mico da componente atmosf\u00e9rica do MONAN, a vers\u00e3o nova do MPAS n\u00e3o precisa mais do PIO, pois est\u00e1 sendo utilizada a SMIOL (Simple MPAS I/O Layer). Pedro Peixoto comenta que tem trabalhado no reposit\u00f3rio MPAS-BR, que serve mais para desenvolvimentos cient\u00edficos, mas onde podem ser encontrada uma s\u00e9rie de script de instala\u00e7\u00e3o do MPAS. </p> <p>Saulo Freitas passa a palavra para a Ariane Frassoni, que vai falar sobre os aspectos meteorol\u00f3gicos e de f\u00edsica dos n\u00facleos din\u00e2micos testados e avaliados.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#avaliacao-dos-requisitos-de-funcionalidade-de-software-dos-nucleos-dinamicos-gam","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Requisitos de Funcionalidade de Software dos N\u00facleos Din\u00e2micos (GAM)","text":"<p>Ariane Frassoni inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o, agradecendo pela oportunidade de participar da reuni\u00e3o do CC do MONAN. Comenta que far\u00e1 uma apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados que GAM gerou, com foco na funcionalidade dos n\u00facleos din\u00e2micos testados. Cita que o seu grupo \u00e9 composto por ela e os colaboradores Julio Pablo Reyes Fernandez, Marcelo Barbio Rosa, B\u00e1rbara Alessandra Gon\u00e7alves Pinheiro Yamada, al\u00e9m de membros de outros grupos da DIMNT: o Carlos Frederico Bastarz e o Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos do grupo de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados e tamb\u00e9m o Jose Roberto Rozante da DIPTC (Divis\u00e3o de Previs\u00e3o de Tempo e Clima) que tem bastante experiencia na avalia\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o. Aproveita para agradecer ao GCC, especialmente o Denis Magalh\u00e3es de Almeida Eiras que ajudou a entender melhor as m\u00e9tricas de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de software.</p> <p>Ariane Frassoni comenta que o objetivo principal foi analisar os modelos globais avaliados em termos de funcionalidade. Cita sobre o interesse sobre como esses modelos atendem \u00e0s necessidades do MONAN, considerando os usu\u00e1rios externos e os colegas que operacionalizar\u00e3o os modelos no dia a dia.</p> <p>Sobre os aspectos relacionados \u00e0 funcionalidade, Ariane Frassoni cita a adequa\u00e7\u00e3o, interoperabilidade, acur\u00e1cia e facilidade de uso. Comenta que foram avaliados os n\u00facleos din\u00e2micos FV3, SHiELD (System for High-resolution modeling for Earth-to-Local Domains), MPAS e GEF. Acrescenta que foi levado em considera\u00e7\u00e3o como o MONAN seria aplicado dentro da abordagem do sistema terrestre, para satisfazer necessidades de diversas institui\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias escalas de tempo e espa\u00e7o. Nesse sentido, comenta que o MONAN envolver\u00e1 diversas institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e formadoras de pol\u00edticas p\u00fablicas, e seus produtos ser\u00e3o utilizados para uma variedade de servi\u00e7os ambientais em diferentes escalas. Portanto, os modelos devem atender a uma ampla gama de necessidades, desde escalas locais at\u00e9 regionais e centros de meteorologia estaduais. As subcaracter\u00edsticas relacionadas com aspectos de funcionalidade s\u00e3o as subcarecter\u00edsticas de adequa\u00e7\u00e3o, se esse software \u00e9 adequado para os objetivos propostos, se \u00e9 interoper\u00e1vel, se se comunica com outros componentes necess\u00e1rios aos trabalhos a serem realizados, a acur\u00e1cia que \u00e9 avaliada em termos estat\u00edsticos e meteorol\u00f3gicos e tamb\u00e9m a facilidade de uso, que entra dentro de usabilidade.</p> <p>Entende-se tamb\u00e9m que o MONAN ter\u00e1 como atores diversas institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas p\u00fablicas, privadas, formadores de politicas p\u00fablicas em ci\u00eancia e meteorologia e os produtos num\u00e9ricos ser\u00e3o utilizados com base numa oferta de uma s\u00e9rie de servi\u00e7os ambientais, em diferentes escala de tempo e espa\u00e7o. Ent\u00e3o precisam atender necessidades em diversas escalas, n\u00e3o s\u00f3 nas locais, na escala regional e na escala local tamb\u00e9m, visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de centros de meteorologia estaduais.</p> <p>Em termos de operabilidade, o MONAN nessa abordagem do sistema terrestre, o n\u00facleo din\u00e2mico precisa estar apto a receber outras componentes, como oceanos, assimila\u00e7\u00e3o de dados, superf\u00edcie, dentre outros. Essa subcaracter\u00edstica \u00e9 importante, para identificar se os modelos avaliados consideram essa capacidade de interoperabilidade.</p> <p>Em termos de usabilidade, \u00e9 um aspecto mais subjetivo, mas, leva em considera\u00e7\u00e3o a capacidade desse software possibilitar que o usu\u00e1rio entenda como ele funciona. Cita a pergunta que o Fabr\u00edcio H\u00e4rter fez sobre alguns desafios para instala\u00e7\u00e3o do MPAS. Se esse software \u00e9 apropriado, como ele pode ser utilizado nas diversas atividades desse usu\u00e1rio e se ele \u00e9 de f\u00e1cil entendimento. Se o usu\u00e1rio consegue compreender o que o software se prop\u00f5e, se ele \u00e9 poss\u00edvel de ser operacionalizado, se ele tem conformidade com alguns padr\u00f5es preestabelecidos. E al\u00e9m dessas quest\u00f5es foram que aqui mencionadas, a gente inclui usabilidade a capacidade de colabora\u00e7\u00e3o que \u00e9 a facilidade de se comunicar, de contribuir com outros centros, tudo isso envolve esse modelo, ent\u00e3o focou-se nessa quest\u00e3o de ter a possibilidade de ter uma maior intera\u00e7\u00e3o entre os grupos que s\u00e3o desenvolvedores desse software.  </p> <p>Em termos de acur\u00e1cia, focou-se na medida de avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos experimentos num\u00e9ricos realizados. Sobre os experimentos, Ariane Frassoni cita que eles compreendem escalas de curto prazo, nesse momento, para objetivo inicial do MONAN, \u00e9 a escala de previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo. Foram considerados esses modelos com aproximadamente 15 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal e os n\u00edveis verticais que estavam dispon\u00edveis, com prazo de previs\u00e3o de at\u00e9 10 dias. O grupo se prop\u00f4s a fazer avalia\u00e7\u00f5es de at\u00e9 10 dias de previs\u00e3o com inicio a 00 UTC e as condi\u00e7\u00f5es iniciais utilizadas foram provenientes da rean\u00e1lise do Era5, para per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o um ano de julho de 2021 a junho de 2022. Dentro desse per\u00edodo em fun\u00e7\u00e3o dos recursos computacionais dispon\u00edveis, foi necess\u00e1rio reduzir o n\u00famero de casos avaliados e foram selecionados alguns dias desse per\u00edodo. A cada cinco dias o modelo foi inicializado novamente para compor 64 casos de experimentos. A resolu\u00e7\u00e3o temporal adotada foi de 6 horas e a resolu\u00e7\u00e3o espacial foi interpolada de 0,25 graus de latitude e longitude, isso somente para que fosse poss\u00edvel comparar diretamente comparar com a rean\u00e1lise do Era5. Para a visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados, foram p\u00f3s-processadas algumas vari\u00e1veis essenciais para cumprir com os objetivos de an\u00e1lise de acur\u00e1cia, considerando alguns aspectos.</p> <p>Em termos das parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas utilizadas, foram adotadas as op\u00e7\u00f5es padr\u00e3o dos modelos. Ariane Frassoni esclarece que n\u00e3o foram feitos testes de sensibilidade, pois o objetivo n\u00e3o era analisar a f\u00edsica dos modelos, mas entender como os modelos se comportam com suas op\u00e7\u00f5es padr\u00e3o, em termos estat\u00edsticos e meteorol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, acrescenta, as f\u00edsicas dever\u00e3o ser desenvolvidas dentro do CPTEC em colabora\u00e7\u00e3o com diversos parceiros. Na sequ\u00eancia, Ariane Frassoni lista as op\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de f\u00edsicas dos modelos para a radia\u00e7\u00e3o, superf\u00edcie continental, processo de superf\u00edcie. Para o modelo SHiELD, que \u00e9 um modelo simplificado que calcula os fluxos superf\u00edcie oceano e atmosfera, microf\u00edsica de nuvens, convec\u00e7\u00e3o rasa e profunda, ondas de gravidade, camada limite planet\u00e1ria e a qu\u00edmica de aeross\u00f3is, apesar dos dois modelos (MPAS e SHiELD) terem condi\u00e7\u00f5es executadas com esses dois componentes (qu\u00edmica e aeross\u00f3is), elas foram desligadas.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da OMM (Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial), Ariane Frassoni explica que existem determinadas m\u00e9tricas e \u00e1reas espaciais para fazer avalia\u00e7\u00f5es de previs\u00f5es de vari\u00e1veis continuas e de previs\u00f5es dicot\u00f4micas, que s\u00e3o previs\u00f5es bin\u00e1rias (sim ou n\u00e3o, ocorre ou n\u00e3o ocorre). Adiciona que foram considerados todos os aspectos recomendados pelo OMM, nos manuais da WMO Integrated Processing and Prediction System (WIPPS) e outros manuais disponibilizados tamb\u00e9m pela OMM. </p> <p>Os dados de referencia utilizados nas avalia\u00e7\u00f5es foram o Era5 para vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas, exceto a precipita\u00e7\u00e3o, para a qual foi considerado o GPM (Global Precipitation Measurement Mission) para o dom\u00ednio global. Para dom\u00ednio da Am\u00e9rica do Sul, foi considerado o MERGE<sup>3</sup> que \u00e9 um produto desenvolvido no CPTEC e que tem sido continuamente aperfei\u00e7oado.</p> <p>Sobre a inicializa\u00e7\u00e3o dos modelos, foram inicializados \u00e0s 00 UTC, mas para que fosse poss\u00edvel avaliar a precipita\u00e7\u00e3o considerando principalmente o MERGE, as previs\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o foram acumuladas a partir de 12 horas de integra\u00e7\u00e3o, de forma que as nossas previs\u00f5es de 24 horas apresentadas s\u00e3o as previs\u00f5es de 36 horas, as previs\u00f5es de 48 horas s\u00e3o as previs\u00f5es de 60 horas e assim por diante.</p> <p>Para a avalia\u00e7\u00e3o das parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, tamb\u00e9m foram utilizadas m\u00e9tricas de avalia\u00e7\u00e3o recomendadas pela OMM, tais como correla\u00e7\u00e3o de anomalias, vi\u00e9s, raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio para as vari\u00e1veis continuas. Para simplificar, explica, ser\u00e3o apresentados diagrama de desempenho, que resume alguns desses \u00edndices dicot\u00f4micos. Al\u00e9m destas m\u00e9tricas conhecidas e recomendadas pela OMM, Ariane Frassoni explica que tamb\u00e9m foi feito o c\u00e1lculo da dist\u00e2ncia de Mahalanobis, que foi implementada pelo Marcelo Barbio. A dist\u00e2ncia de Mahalanobis consiste de uma m\u00e9trica multivariada que considera a diferen\u00e7a entre uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis. Ariane Frassoni explica que esta m\u00e9trica foi utilizada para que fosse poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o geral de como se comportam os erros desses dois modelos. </p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos resultados obtidos, a primeira m\u00e9trica considerada envolve os aspectos de algumas subcaracter\u00edsticas. Foi avaliado se o n\u00facleo din\u00e2mico dos modelos atendiam as necessidades do projeto MONAN. Para isso, explica, foi considerado que esse modelo precisaria atender as escalas global e regional e, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que o n\u00facleo din\u00e2mico seja n\u00e3o-hidrost\u00e1tico. Complementa dizendo que, assim como fora explicado pelo Luiz Fl\u00e1vio, foram pontuados esses quesitos e foram atribu\u00eddos tr\u00eas pontos, tanto para o SHiELD quanto para o MPAS e um ponto para o GEF, que nesse caso foi considerado inapropriado para as aplica\u00e7\u00f5es pretendidas para o MONAN. Com isso, o modelo GEF passou a n\u00e3o ser avaliado nos outros quesitos em termos de acur\u00e1cia, principalmente devido tempo de computa\u00e7\u00e3o requerido. Al\u00e9m disso, Ariane Frassoni cita os manuais t\u00e9cnicos dos modelos e se eles s\u00e3o dispon\u00edveis e de f\u00e1cil acesso. Ent\u00e3o, continua, se o manual t\u00e9cnico do modelo estivesse dispon\u00edvel e fosse de f\u00e1cil acesso, ele ganharia 3 pontos; se n\u00e3o estivesse dispon\u00edvel, n\u00e3o fosse de f\u00e1cil acesso ou uso ou as duas coisas, receberia 1 ponto. Dessa maneira, em termos de compara\u00e7\u00e3o, o MPAS recebeu 3 pontos e o SHiELD apenas 1 ponto, devido \u00e0 dificuldade de encontrar informa\u00e7\u00f5es para que fosse poss\u00edvel entender os aspectos do modelo, tais como a instala\u00e7\u00e3o e o p\u00f3s-processamento. Al\u00e9m do que fora citado, Ariane Frassoni cita tamb\u00e9m outros aspectos relevantes como o entendimento do uso do modelo e a estabilidade num\u00e9rica. Em termos de estabilidade num\u00e9rica, comenta que os dois modelos obtiveram m\u00e1xima pontua\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o tiveram nenhum tipo de instabilidade ao longo do tempo de integra\u00e7\u00e3o. Adiciona que, basicamente, os modelos considerados t\u00eam aplica\u00e7\u00f5es e possibilidades de aplica\u00e7\u00f5es muito semelhantes, com varia\u00e7\u00f5es em uma ou outra aplica\u00e7\u00e3o (e.g., ondas oce\u00e2nicas, clima urbano, qualidade do ar, agricultura, previs\u00e3o de tempo) e a pontua\u00e7\u00e3o final deles \u00e9 muito pr\u00f3xima. Durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o, Ariane Frassoni explica que n\u00e3o foram mostradas todas as m\u00e9tricas avaliadas, mas que todos os resultados destas m\u00e9tricas estar\u00e3o dispon\u00edveis no relat\u00f3rio final que ser\u00e1 publicado na biblioteca do INPE.   </p> <p>Dando continuidade \u00e0 sua apresenta\u00e7\u00e3o, Ariane Frassoni apresenta os resultados das previs\u00f5es dos modelos considerados. Come\u00e7ando pela intensidade m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o de 24 e 120 horas sobre o dom\u00ednio global, em mm/dia, em compara\u00e7\u00e3o com os dados do GPM e MERGE. Em termos gerais, em compara\u00e7\u00e3o com o GPM, os modelos representam a distribui\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o de forma satisfat\u00f3ria, onde podem ser identificados os aspectos de grande escala da precipita\u00e7\u00e3o, como as zonas de converg\u00eancia intertropical, zonas de converg\u00eancia do Pac\u00edfico Sul e do oceano Atl\u00e2ntico. Tamb\u00e9m, acrescenta, podem ser identificadas \u00e1reas de precipita\u00e7\u00e3o associadas com passagem de sistemas frontais, o que considera-se como um aspecto geral de grande escala bem representado. Observando de forma mais detalhada a regi\u00e3o dos Tr\u00f3picos, percebe-se que o modelo SHiELD tende a superestimar a precipita\u00e7\u00e3o enquanto o modelo MPAS tende a subestimar. Essas caracter\u00edsticas opostas se refletem numericamente na compara\u00e7\u00e3o com das m\u00e9dias do MPAS e do SHiELD com a m\u00e9dia do MERGE. Na explica\u00e7\u00e3o, Ariane Frassoni explica que o MPAS tem uma precipita\u00e7\u00e3o de 3,1%, correspondente a uma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao MERGE de -3,2%, enquanto o SHiELD apresenta uma diferen\u00e7a na intensidade de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de aproximadamente 3,5%. Ainda em termos da diferen\u00e7a percentual, explica, o maior valor encontrado foi de 8,5% do modelo SHiELD em rela\u00e7\u00e3o ao MERGE (na m\u00e9dia da previs\u00e3o de 24 horas). Para 120 horas de integra\u00e7\u00e3o, notou-se que o MPAS tende a superestimar a intensidade da precipita\u00e7\u00e3o para prazos de previs\u00e3o mais longos, com uma diferen\u00e7a percentual de 3,2%, enquanto que o SHiELD aumenta essa diferen\u00e7a para 15%. Comparando todos os prazos de integra\u00e7\u00e3o, notou-se que o modelo MPAS - em compara\u00e7\u00e3o com o modelo SHiELD, tende a ser mais consistente em termos da representa\u00e7\u00e3o da intensidade de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por dia. Nesse sentido, o modelo SHiELD tende aumentar a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ao longo do tempo de integra\u00e7\u00e3o.</p> <p>Sobre os \u00edndices de previs\u00f5es dicot\u00f4micas em termos de diagramas de desempenho, s\u00e3o mostrados o Bias o frequency Bias, mostrando a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o versus a probabilidade de ocorr\u00eancia de eventos. S\u00e3o apresentados tamb\u00e9m outras m\u00e9tricas como a POD (Probability of Detection) - probabilidade de detec\u00e7\u00e3o, a SR (Success Ratio) - raz\u00e3o de sucesso, raz\u00e3o de falso alarme, CSI (Critical Success Index) - \u00edndice cr\u00edtico de sucesso entre outros. Comenta que a avalia\u00e7\u00e3o desses \u00edndices foi feita sobre o dom\u00ednio global, mas tamb\u00e9m sobre \u00e1reas da Am\u00e9rica do Sul, onde foram utilizados os dados do MERGE. Ariane Frassoni comenta que as \u00e1reas da Am\u00e9rica do Sul, escolhidas para as avalia\u00e7\u00f5es, s\u00e3o baseadas no trabalho de Figueroa et al. (2016)<sup>4</sup>. Durante a apresenta\u00e7\u00e3o, Ariane Frassoni aponta as \u00e1reas de interesse: \u00e1rea B1, correspondente a parte da Argentina e regi\u00e3o sul do Brasil, Paraguai e Uruguai; \u00e1rea B2 ao leste do Brasil, \u00e1rea B3 corresponde \u00e0 parte da regi\u00e3o centro-sul e parte da regi\u00e3o central da Bol\u00edvia, Paraguai, Norte do Paraguai; \u00e1rea B4 correspondente \u00e0 maior parte do Nordeste; e a \u00e1rea B5, correspondendo \u00e0 maior parte da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.</p> <p>Como os resultados s\u00e3o em grande quantidade, Ariane Frassoni apresenta apenas alguns. Mostra as previs\u00f5es de 36 horas (que na verdade s\u00e3o as de 24 horas), para todas as \u00e1reas B1, B2, B3, B4 e B5 e os limiares de precipita\u00e7\u00e3o, com aqui c\u00edrculos de menor para maior, cada um representando um limiar de precipita\u00e7\u00e3o que vai de 0,5 at\u00e9 50 mm. Em preto, est\u00e1 representado o modelo SHiELD e, em vermelho, o modelo MPAS. Em termos gerais, o MPAS tende a subestimar precipita\u00e7\u00e3o para alguns limiares, enquanto que o MPAS ou ele superestima ou subestima, dependendo dos limiares de precipita\u00e7\u00e3o. Por exemplo, para a regi\u00e3o B1, regi\u00e3o sul do Brasil e nordeste da Argentina, o MPAS tem um desempenho melhor at\u00e9 20 mm e ele apresenta bias pr\u00f3ximo de 1, enquanto que o bias do SHiELD nessa regi\u00e3o indica subestimativa da precipita\u00e7\u00e3o para esses limiares de 2 at\u00e9 20 mm. Em termos de eventos raros, para as previs\u00f5es de 50 mm, o SHiELD apresenta maior bias do que o MPAS. Nesse sentido, para a \u00e1rea B1, a tend\u00eancia \u00e9 que o modelo SHiELD apresente um desempenho superior relacionado com a probabilidade de detec\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para as outras \u00e1reas, por exemplo, para a \u00e1rea B5 (Amaz\u00f4nia), h\u00e1 uma maior dispers\u00e3o desses limiares. H\u00e1 uma tend\u00eancia de superestimativas, porque h\u00e1 limiares mais baixos e m\u00e9dios e para limiares superiores al\u00e9m de 5 mm, o bias \u00e9 mais pr\u00f3ximo de 1. Ariane Frassoni destaca que h\u00e1 maior probabilidade detec\u00e7\u00e3o do SHIELD em compara\u00e7\u00e3o com MPAS, mas por outro lado ocorre uma superestimativa do SHIELD em compara\u00e7\u00e3o com MPAS sobre a regi\u00e3o.</p> <p>Para a precipita\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10 mm (dom\u00ednio global), o bias se mant\u00e9m pr\u00f3ximo de 1, ao longo do tempo de integra\u00e7\u00e3o para o MPAS, enquanto que o bias aumenta para o SHiELD. O POD do MPAS tem um sinal positivo, em compara\u00e7\u00e3o com o SHiELD, apesar do limiar de 10 mm estar sendo avaliado nesse caso. Por outro lado, o SR que \u00e9 a probabilidade do evento observado dado que ele foi previsto, \u00e9 maior para o MPAS e menor para o SHiELD. O CSI tamb\u00e9m \u00e9 um bom indicativo para esses limiares de precipita\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o seja um bom indicativo para limiares mais altos de precipita\u00e7\u00e3o e eventos raros. Nesse caso, o dom\u00ednio \u00e9 do MPAS para limiares menores de precipita\u00e7\u00e3o. </p> <p>Para a precipita\u00e7\u00e3o maior do que 35 mm, o comportamento dos modelos se altera. Levando em considera\u00e7\u00e3o que o POD \u00e9 um bom indicativo para eventos raros, encontrou-se que o SHiELD tem um desempenho melhor para esses eventos raros, como precipita\u00e7\u00e3o mais intensa. Em termos de bias, o modelo MPAS passa a subestimar a precipita\u00e7\u00e3o a partir desse limiar, enquanto que o modelos SHiELD tamb\u00e9m subestima.</p> <p>Em termos gerais, o que foi encontrado \u00e9 um desempenho ligeiramente superior do SHiELD em rela\u00e7\u00e3o ao MPAS. Na figura a seguir, est\u00e3o resumidos os resultados desta avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> </p> Scorecard com o resumo das estat\u00edsticas BIAS, POD, SR e CSI da precipita\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10 e 35 mm, para os modelos MPAS e SHiELD. Azul (vermelho) indica melhor (pior) desempenho; seta para cima (baixo), indica aumento (diminui\u00e7\u00e3o) em rela\u00e7\u00e3o ao limiar inferior.  <p>Em termos da dist\u00e2ncia de Mahalanobis, foram consideradas as vari\u00e1veis vento e temperatura, ao longo da coluna atmosf\u00e9rica, para as previs\u00f5es de 48 horas dos modelos MPAS e SHiELD. Os per\u00edodos considerados foram o ver\u00e3o, Dezembro, Janeiro e Fevereiro e o inverno, Junho, Julho e Agosto. Ariane Frassoni explica que, para as dist\u00e2ncias de Mahalanobis, quanto maior a dist\u00e2ncia, maior \u00e9 a dist\u00e2ncia entre a previs\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o (nesse caso, a refer\u00eancia \u00e9 a rean\u00e1lise do Era5). Com isso, a dist\u00e2ncia de Mahalanobis indica desempenho melhor quando a predomin\u00e2ncia nos gr\u00e1ficos \u00e9 a cor azul e, quanto menor a dist\u00e2ncia, melhor.</p> <p>Para o prazo de previs\u00e3o de 48 horas, as dist\u00e2ncias s\u00e3o menores per\u00edodo de ver\u00e3o, sendo mais predominante na regi\u00e3o central do Brasil pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o de ocorr\u00eancia da Zona de Converg\u00eancia e no sul da Am\u00e9rica do Sul, para ambos os modelos. Para o inverno, tamb\u00e9m ocorre um padr\u00e3o semelhante, mas com algumas diferen\u00e7as. Para os prazos de previs\u00e3o iniciais, a dist\u00e2ncia \u00e9 menor, enquanto que para prazos de previs\u00e3o mais longos, a dist\u00e2ncia tende a aumentar. Observando as regi\u00f5es mais sens\u00edveis, por exemplo, os Andes, comparando-se o ver\u00e3o com o inverno, o MPAS apresenta maior dist\u00e2ncia nessa regi\u00e3o. Ariane Frassoni comenta que isso foi um dos fatores que chamaram aten\u00e7\u00e3o e que j\u00e1 tinha sido destaca em uma reuni\u00e3o interna da DIMNT e que, possivelmente, est\u00e1 associada com a coordenada vertical do modelo. Ariane Frassoni destaca que este \u00e9 um ponto sens\u00edvel que deve ser considerado pelo CC do MONAN e que \u00e9 importante  investir na avalia\u00e7\u00e3o e melhoria da coordenada vertical do modelo. Sobre essa parte, finaliza dizendo que os dois modelos tendem a apresentar maiores valores de dist\u00e2ncia sobre a regi\u00e3o dos Andes, sendo o MPAS o modelo que apresenta os maiores valores. Para o prazo de previs\u00e3o de 120 hora, nota-se a tend\u00eancia destas dist\u00e2ncias apresentarem valores maiores, com maior variabilidade na regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica do Sul, enquanto ocorre menor variabilidade na regi\u00e3o Tropical e essas diferen\u00e7as aumentam sobre a regi\u00e3o dos Andes.</p> <p>Ariane Frassoni elenca algumas das vantagens e limita\u00e7\u00f5es dos modelos avaliados. Comenta que o modelo SHiELD tem a vantagem de ser o modelo operacional do NCEP (National Center for Environmental Predictions), com coordenada vertical Lagrangiana. Cita que o modelo MPAS tamb\u00e9m \u00e9 operacional, mas em empresa privada, que tem bom suporte do NCAR, o que, ao longo per\u00edodo de trabalho, p\u00f4de ser comprovado pelo suporte do NCAR no entendimento de alguns processos. Outra vantagem do modelo MPAS, conforme mencionado pelo Luiz Fl\u00e1vio, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de GPUs para o seu processamento, um ponto fundamental, principalmente considerando o cen\u00e1rio atual de evolu\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e supercomputadores e a tend\u00eancia de aumento de uso de GPUs. Sobre as desvantagens, comenta que o SHiELD n\u00e3o possui bom suporte e documenta\u00e7\u00e3o, cita sobre as defici\u00eancias encontradas com a coordenada vertical do modelo MPAS e que ambos os modelos, s\u00e3o limitados quanto \u00e0s op\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-processamento. </p> <p>Ariane Frassoni menciona que tamb\u00e9m foram verificas as correla\u00e7\u00f5es de anomalias dos modelos. Comenta que ambos os modelos apresentam, em m\u00e9dia, 8 dias de previs\u00e3o \u00fatil. Al\u00e9m disso, comenta que as diferen\u00e7as nos campos de precipita\u00e7\u00e3o dos modelos podem estar associadas \u00e0s parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas testadas. Sobre os erros das topografias, comentam que isso precisa ser melhor investigado. Acrescenta que tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio complementar o estudo com c\u00e1lculo da signific\u00e2ncia, para asseverar se as diferen\u00e7as - principalmente nos diagramas de desempenho, s\u00e3o estatisticamente significativas.</p> <p>Ariane Frassoni termina a sua apresenta\u00e7\u00e3o informando que um relat\u00f3rio completo vai ser publicado na biblioteca do INPE e que ser\u00e1 disponibilizado para o CC do MONAN.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#discussao-sobre-a-escolha-do-nucleo-dinamico-do-monan","title":"Discuss\u00e3o Sobre a Escolha do N\u00facleo Din\u00e2mico do MONAN","text":"<p>Ap\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es do Luiz Fl\u00e1vio e da Ariane Frassoni, Saulo Freitas inicia as discuss\u00f5es com os membros do CC do MONAN para definir qual ser\u00e1 o n\u00facleo din\u00e2mico a ser adotado para a componente atmosf\u00e9rica do MONAN. No registro da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do CC do MONAN, as discuss\u00f5es se iniciam em 1h18'15\". Saulo Freitas expressa a sua opini\u00e3o e diz que h\u00e1 uma dire\u00e7\u00e3o clara no sentido do modelo MPAS, mas que a decis\u00e3o deve ser coletiva.</p> <p>Pedro Dias comenta que tem aplicado o modelo MPAS com os seus alunos e que a documenta\u00e7\u00e3o e a facilidade de uso do MPAS s\u00e3o fatores bastante importantes. Sobre o FV3, comenta que tamb\u00e9m j\u00e1 ouviu relatos sobre dificuldades no uso e na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, devido \u00e0 falta de documenta\u00e7\u00e3o do FV3. Sobre o problema com a coordenada vertical apontado pela Ariane Frassoni, comenta que esse \u00e9 um desafio que dever\u00e1 ser abordado e que tem discutido sobre o assunto com o Pedro Peixoto e acredita que o MONAN possa contribuir com a solu\u00e7\u00e3o desse problema, que n\u00e3o ocorre apenas sobre os Andes, mas em regi\u00f5es de topografia muito ingrime. Acrescenta dizendo que a solu\u00e7\u00e3o desse problema deve ser encarada com a mais alta prioridade.</p> <p>Pedro Peixoto comenta que, apesar das defici\u00eancias, o CC est\u00e1 buscando um modelo que sirva como base para o MONAN, para que a comunidade cient\u00edfica do MONAN possa construir em cima e de forma sustent\u00e1vel. Acrescenta que tem a percep\u00e7\u00e3o de que o modelo FV3 possui v\u00e1rios aspectos bons em termos de performance, mas que a sua base foi concebia de forma mais complicada, o que o torna menos acess\u00edvel nesse sentido. Por outro lado, diz que o modelo MPAS possui uma base mais f\u00e1cil de lidar e que, nesse sentido, a decis\u00e3o pelo MPAS parece ser uma decis\u00e3o acertada do CC do MONAN. Comenta tamb\u00e9m que, se a op\u00e7\u00e3o a ser adotada fosse um modelo que n\u00e3o contivesse nenhum problema ou desafio, a comunidade do MONAN seria apenas um usu\u00e1rio desse modelo. Dessa forma, a comunidade cient\u00edfica do MONAN tem potencial para ajudar a resolver esses problemas.</p> <p>Saulo Freitas contribui relatando uma discuss\u00e3o sobre as aplica\u00e7\u00f5es do modelo FV3 em escala convectiva e os problemas e desafios que a NOAA vem enfrentando com isso. Comenta que, segundo um cr\u00edtico da organiza\u00e7\u00e3o da NOAA<sup>5</sup> <sup>6</sup>, apesar dos Estados Unidos terem feito um grande investimento em previs\u00e3o de tempo e clima, ainda n\u00e3o conseguiram, ao longo do tempo, melhorar o seu desempenho frente, por exemplo, ao ECMWF (European Centre for Medium-range Weather Forecasts). Acrescenta que os problemas enfrentados com o FV3 s\u00e3o instr\u00ednsecos \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do modelo e que a pr\u00f3pria NOAA est\u00e1 pensando em adotar o MPAS em substitui\u00e7\u00e3o ao FV3. Comenta tamb\u00e9m que para a comunidade de MONAN, \u00e9 muito dif\u00edcil adotar um modelo que j\u00e1 \u00e9 bastante criticado e que \u00e9 dif\u00edcil de obter suporte e colabora\u00e7\u00e3o. Finaliza a sua contribui\u00e7\u00e3o dizendo que o Brasil quer atingir um n\u00edvel de matirudade mundial, que quer deixar de ser usu\u00e1rio e quer ser desenvolvedor e que o MPAS, apesar dos seus defeitos, representa uma oportunidade para isso.</p> <p>Haroldo Fraga comenta que \u00e9 necess\u00e1rio optar pelo modelo que forne\u00e7a uma estrutura de software que permita atingir os objetivos propostos pelo MONAN. Cita como exemplo a aplica\u00e7\u00e3o de grades n\u00e3o-estruturadas para que seja poss\u00edvel regionalizar o modelo e detalhar as \u00e1reas de interesse. Acrescenta que, na sua vis\u00e3o, acredita ser mais f\u00e1cil cooperar com o NCAR do que com o NCEP. Na sua posi\u00e7\u00e3o, diz, opta pelo modelo MPAS.</p> <p>Luciano Pezzi d\u00e1 a sua contribui\u00e7\u00e3o. Comenta que o seu grupo (Oceano e Gelo Continental e Mar\u00edtimo) tem considerado a ado\u00e7\u00e3o do modelo MOM6 (Modular Ocean Model 6) como usu\u00e1rio. Acrescenta que, no caso da componente atmosf\u00e9rica, entende que, pelo aspecto comunit\u00e1rio e pelo desejo do MONAN em contribuir efetivamente com desenvolvimentos - e receber tamb\u00e9m feedback da comunidade de usu\u00e1rios do modelo, acredita que a escolha pelo MPAS seja mais interessante. Saulo Freitas comenta a que a equipe que desenvolve o MPAS \u00e9 a equipe que desenvolveu tamb\u00e9m o modelo WRF (Weather Research and Forecasting Model). Como o modelo WRF \u00e9 amplamente utilizado e aplicado em todo o mundo, isso demonstra que a sua base de usu\u00e1rio \u00e9 grande porque recebe o suporte e o feedback da equipe de desenvolvimento, o que tamb\u00e9m \u00e9 uma vantagem. Pedro Dias acrescenta que o modelo MPAS tem tamb\u00e9m recebido desenvolvimentos para ser acoplado com o modelo MOM6 e que isso pode tornar o acoplamento entre as componentes mais integrada.</p> <p>Caio Coelho questiona se, para a escolha do novo n\u00facleo din\u00e2mico da componente atmosf\u00e9rica do MONAN, est\u00e3o sendo consideradas as aplica\u00e7\u00f5es do modelo nas escalas subsazonal, sazonal e clim\u00e1tica. Caio Coelho explica que esta escolha tamb\u00e9m deve considerar estas aplica\u00e7\u00f5es e que \u00e9 importante iniciar os desenvolvimentos do MONAN junto com a parte clim\u00e1tica. Caio Coelho cita o CESM (Communit Earth System Model) como ponto de partida para o desenvolvimento do MONAN para aplica\u00e7\u00f5es em escala clim\u00e1tica, uma vez que o CESM j\u00e1 possui o modelo MOM6 acoplado. Saulo Freitas argumenta que o pr\u00f3prio NCAR tem em seu plano de trabalho fazer com que o CESM possua tamb\u00e9m o MPAS como n\u00facleo din\u00e2mico do CESM. Acrescenta que o Brasil j\u00e1 tem experi\u00eancia com o modelo MOM6 e que esses fatores tamb\u00e9m corroboram a escolha do MPAS como o n\u00facleo din\u00e2mico da componente atmosf\u00e9rica do MONAN. Pedro Dias endossa as argumenta\u00e7\u00f5es do Saulo Freitas e acrescenta que ter o MPAS como n\u00facleo din\u00e2mico do CESM, \u00e9 uma das prioridades do NCAR. Caio Coelho agradece as resposta e comenta que as perspectivas s\u00e3o promissoras.</p> <p>Enio Pereira comenta que, na sua percep\u00e7\u00e3o, a escolha pelo MPAS \u00e9 certa. Pergunta quando e como ser\u00e1 feita a transi\u00e7\u00e3o do MPAS para o MONAN. Luiz Fl\u00e1vio comenta que tem discutido com o Pedro Peixoto sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de um reposit\u00f3rio comum para que seja poss\u00edvel disseminar ferramentas adequadas para o pr\u00e9 e o p\u00f3s-processamento do MPAS. Acrescenta que fazer a regionaliza\u00e7\u00e3o do modelo utilizando a grade Voronoi do MPAS, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, al\u00e9m da necessidade de se preparar os dados para a sua utiliza\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos. Comenta tamb\u00e9m que o GCC est\u00e1 trabalhando na log\u00edstica de intera\u00e7\u00e3o com o NCAR para que seja poss\u00edvel obter as f\u00edsicas e as atualiza\u00e7\u00f5es dos c\u00f3digos para que sejam aplicados ao MONAN. Da mesma forma, essa log\u00edstica envolve tamb\u00e9m as contribui\u00e7\u00f5es do MONAN para o MPAS. Em resumo, comenta que o MPAS \u00e9 o ponto de partida para o c\u00f3digo do MONAN e que a ideia \u00e9 que em setembro de 2023 j\u00e1 se tenha a primeira release do MONAN. Os coment\u00e1rios do Luiz Fl\u00e1vio podem ser encontradas no registro da reuni\u00e3o do CC do MONAN em 1h43'46\". </p> <p>Pedro Peixoto comenta que, do ponto de vista pr\u00e1tico, o INPE deve gerir o reposit\u00f3rio principal do MONAN. Acrescenta que ele possui um reposit\u00f3rio MPAS-BR onde tem desenvolvido ferramentas para o pr\u00e9-processamento do MPAS, as quais j\u00e1 podem ser incorporadas ao reposit\u00f3rio do MONAN para uso. No seu ponto de vista, os dois reposit\u00f3rios devem conversar, junto tamb\u00e9m com o reposit\u00f3rio oficinal do MPAS, de forma que as contribui\u00e7\u00f5es sejam centralizadas no reposit\u00f3rio do MONAN. Dessa forma, o reposit\u00f3rio do MPAS tamb\u00e9m pode utilizar os desenvolvimento do MONAN que forem importantes para o NCAR. Finaliza dizendo \u00e9 importante concentrar os esfor\u00e7os e evitar esfor\u00e7os desnecess\u00e1rios para acelerar a curva de aprendizado dos participantes.</p> <p>Haroldo Fraga e Pedro Peixoto fazem coment\u00e1rios sobre a gera\u00e7\u00e3o da grade do MPAS. Pedro Peixoto comenta que j\u00e1 existe uma ferramenta pronta para isso, o que diminui sobremaneira os esfor\u00e7os e dificuldades para gerar as grades para o modelo, o que dever\u00e1 ser disponibilizado para todos. Haroldo Fraga comenta que \u00e9 necess\u00e1rio ter uma p\u00e1gina para o MONAN com todos os manuais e instru\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do modelo. No seu ponto de vista, \u00e9 importante ter estes aspectos consolidados para que o modelo comece a ser realmente comunit\u00e1rio para que os colegas da Am\u00e9rica do Sul e Am\u00e9rica Latina tamb\u00e9m possam usar e contribuir com o MONAN.</p> <p>Caio Coelho questiona se o MOU (Memorandum of Understanding) entre o INPE e o NCAR inclui o CESM ou se cita explicitamente apenas o MPAS. Luiz Fl\u00e1vio comenta que o MOU ainda n\u00e3o est\u00e1 finalizado e h\u00e1 espa\u00e7o para incluir outros aspectos no acordo entre as duas institui\u00e7\u00f5es.</p> <p>Finalizadas as discuss\u00f5es, Saulo Freitas encaminha a reuni\u00e3o para a tomada de uma decis\u00e3o formal acerca da escolho do n\u00facleo din\u00e2mico da componente atmosf\u00e9rica do MONAN. Dentre as pautas da reuni\u00e3o, menciona a proposi\u00e7\u00e3o de que o CC do MONAN adote o MPAS como sendo a base do MONAN, al\u00e9m das parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do modelo de superf\u00edcie e atmosfera que j\u00e1 est\u00e3o embarcadas no MPAS. Com isso, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do MONAN e o versionamento do c\u00f3digo pelo GCC. Em seguida, essa vers\u00e3o do MONAN atmosf\u00e9rico ser\u00e1 operacionalizada, em car\u00e1ter experimental, pela DIPTC da CGCT/INPE para avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Acrescenta que, neste momento, por quest\u00f5es computacionais, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel configurar o MONAN com um resolu\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, de forma que o dom\u00ednio do modelo ser\u00e1 global, com resolu\u00e7\u00e3o entre 10 e 20 km (a depender do custo computacional), com integra\u00e7\u00e3o at\u00e9 10 dias. \u00c0 medida em que o modelo for integrado, os resultados ser\u00e3o reportados ao CC do MONAN.</p> <p>Saulo Freitas anuncia, de acordo com o entendimento m\u00fatudo do CC do MONAN, a aprova\u00e7\u00e3o do MPAS como a estrutura de dados para a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica do MONAN.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#outros-assuntos","title":"Outros Assuntos","text":"<p>Pedro Peixoto anuncia o oferecimento de um curso online intensivo, a ser realizado ao longo de um m\u00eas (tr\u00eas vezes por semana) sobre a parte horizontal do modelo MPAS. Segundo ele, o conte\u00fado do curso inicia com um modelo unidimensional de advec\u00e7\u00e3o em volumes finitos,  depois avan\u00e7a para a dimens\u00e3o bidimensional em \u00e1gua rasa, seguindo para a esfera nesse tipo de malha. O curso envolve tamb\u00e9m a discuss\u00e3o das malhas do MPAS e se extende at\u00e9 como estes conceitos se conectam com o c\u00f3digo do MPAS. Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o curso podem ser encontradas em https://www.ime.usp.br/~pedrosp/modelagem-numerica-atmosfera/.</p>"},{"location":"ata_cc_03_agosto_2023/#atividades-para-os-proximos-6-a-12-meses","title":"Atividades Para os Pr\u00f3ximos 6 a 12 Meses","text":"<ol> <li>Assinatura do conv\u00eanio entre o NCAR e o INPE;</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o experimental do MONAN;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das componentes do oceanos e criosfera e componente superf\u00edcie continental;</li> <li>Sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados, o grupo de GAD (Grupo de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados) est\u00e1 estudando a ado\u00e7\u00e3o do sistema JEDI (Joint Effor for Data Assimilation Integration);</li> <li>Desenvolvimento da vers\u00e3o inicial do MONAN atmosf\u00e9rico, com sistema de controle de vers\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o para a comunidade;</li> <li>Se houverem recursos, a realiza\u00e7\u00e3o de um workshop de treinamento j\u00e1 no pr\u00f3ximo semestre. Sobre os recursos, ser\u00e1 necess\u00e1rio outra forma de financiamento, pois o recurso dispon\u00edvel at\u00e9 o momento \u00e9 insuficiente para tratar desse workshop. O workshop seria um ponto de partida importante para que a comunidade, para come\u00e7ar a usar o MPAS, instalar e come\u00e7ar produzir resultados.</li> </ol> Anexos <ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 03 de Agosto de 2023</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Luiz Fl\u00e1vio</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Ariane Frassoni</li> <li>Artigo Rozante et al. (2020)</li> <li>Artigo Figueroa et al. (2016)</li> </ul> <ol> <li> <p>No Brasil, h\u00e1 atualmente nove CENAPADs que comp\u00f5em o programa SINAPAD (Sistema Nacional de Processamento de Alto Desempenho).\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Outras informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dos scripts utilizados nas avalia\u00e7\u00f5es, podem ser encontradas nos endere\u00e7os https://github.com/monanadmin/monan/wiki e https://github.com/monanadmin/monan/tree/main/tools/qas_eval.\u00a0\u21a9\u21a9</p> </li> <li> <p>Jos\u00e9 Roberto Rozante, Enver Ramirez Gutierrez, Alex de Almeida Fernandes &amp; Daniel A. Vila (2020) Performance of precipitation products obtained from combinations of satellite and surface observations, International Journal of Remote Sensing, 41:19, 7585-7604, DOI: 10.1080/01431161.2020.1763504.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Figueroa, S. N., and Coauthors, 2016: The Brazilian Global Atmospheric Model (BAM): Performance for Tropical Rainfall Forecasting and Sensitivity to Convective Scheme and Horizontal Resolution. Wea. Forecasting, 31, 1547\u20131572, https://doi.org/10.1175/WAF-D-16-0062.1.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Mass, C., 2006: The Uncoordinated Giant: Why U.S. Weather Research and Prediction Are Not Achieving Their Potential. Bull. Amer. Meteor. Soc., 87, 573\u2013584, https://doi.org/10.1175/BAMS-87-5-573.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Mass, C., 2023: The Uncoordinated Giant II: Why U.S. Operational Numerical Weather Prediction Is Still Lagging and How to Fix It. Bull. Amer. Meteor. Soc., 104, E851\u2013E871, https://doi.org/10.1175/BAMS-D-22-0037.1.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"ata_cc_04_dezembro_2024/","title":"\u25fe04 de Dezembro de 2024","text":""},{"location":"ata_cc_04_dezembro_2024/#04-de-dezembro-de-2024","title":"04 de Dezembro de 2024","text":"<p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>Ata em elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_04_dezembro_2024/#ata-0022024-revisao-003","title":"ATA 002/2024 - Revis\u00e3o 003","text":"Informa\u00e7\u00f5es <p>=== \"Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN\"</p> <pre><code> * Preparado por: Carlos Frederico Bastarz - relator e Gilson de Paula e Silva - assessor     administrativo\n * 04 de Dezembro de 2024\n\n **Coordena\u00e7\u00e3o:** Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias\n</code></pre> Hist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 <p>Membros Participantes</p> <ul> <li> <p>Brasil</p> <ul> <li>INPE:</li> </ul> </li> <li> <p>Argentina</p> <ul> <li>SMN: Yanina Garc\u00eda Skabar.</li> </ul> </li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INPE: Gilvan Sampaio de Oliveira.</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Confer\u00eanciaWeb</li> <li>04 de Dezembro de 2024, das 10:00 horas \u00e0s 12:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtube.com/embed/fuaIPofBWuQ</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1NJfrOA4qc-pRany2J37wggzCiRsoe4GZ?usp=drive_link</li> </ul> Anexos <ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 04 de Dezembro de 2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Saulo Freitas</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Mateus Melo</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Paulo Kubota</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Gerd</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio Manzi</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Rosio Camayo</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/","title":"\u25fe04 de Junho de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#04-de-junho-de-2021","title":"04 de Junho de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#ata-0022021-revisao-004","title":"ATA 002/2021 - Revis\u00e3o 004","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>Revisado por: Fabielle Adriane Mota Alves, apoio administrativo</li> <li>04 de Junho de 2021</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 16/06/2021 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 21/06/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o geral e adequa\u00e7\u00e3o da escrita por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R002 02/07/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o geral e adequa\u00e7\u00e3o da escrita por Fabielle Mota/INPE </li> </ul> R003 05/07/2021 <ul> <li> Consolida\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da R002 e revis\u00e3o geral por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R004 08/07/2021 <ul> <li> Altera\u00e7\u00e3o solicitada por Roberto Souto/LNCC (pg. 3) </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Antonio Ocimar Manzi, Caio Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Chou Sin Chan, Daniel Vila, Haroldo Fraga de Campos Velho, Joaquim Eduardo Rezende Costa, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Jorge Lu\u00eds Gomes, Karla Longo, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido.</li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente).</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Marcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen (ausente).</li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>Gilberto Bonatti/INMET</li> <li>Faber Cuco/INMET</li> <li>Renato Henrique Ferreira/INPE</li> <li>Cristiane Mariano Zavati/INPE</li> </ul> <p>Apoio Administrativo</p> <ul> <li>Fabielle Adriane Mota Alves</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>https://meet.google.com/itu-nagr-tey</li> <li>04 de Junho de 2021, das 15:00 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/Zk15TBqZe4w</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1oF5zzm2WkDzJUp3i7bNZVhX1-1C0mnYy?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado.</p> <p>\u00c0s 15:00hs do dia 04 de Junho de 2021, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), ITA (Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica), INPA (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), UFSM (Universidade Federal de Santa Maria), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul) e MB (Marinha do Brasil), com o objetivo de discutir e dar continuidade aos trabalhos do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado (MCSTU). Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, realizada pelo Saulo Freitas, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#pauta-1-abertura","title":"Pauta 1 - Abertura","text":"<p>Saulo Freitas anunciou os novos membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU, indica\u00e7\u00f5es da Marinha do Brasil (MB), Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente) e Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, os quais ser\u00e3o os pontos focais da MB no contexto do MCSTU e trar\u00e3o as necessidades, demandas e contribui\u00e7\u00f5es da MB. Da UFPA, J\u00falia Clarinda Paiva Cohen (ausente), da USP, Marcia Akemi Yamasoe e do INPE, Karla Longo. Em seguida, foi dada a palavra para a apresenta\u00e7\u00e3o dos novos membros.</p> <p>Fl\u00e1via Pinheiro iniciou a sua apresenta\u00e7\u00e3o aos membros do MCSTU e informou que tomou conhecimento do Comit\u00ea Cient\u00edfico na semana anterior \u00e0 data desta reuni\u00e3o. Esclareceu que, devido \u00e0 aus\u00eancia da MB nas primeiras reuni\u00f5es, aproveita esta esta oportunidade para se inteirar sobre os assuntos e discuss\u00f5es no \u00e2mbito do MCSTU, pois a partir disso \u00e9 que ser\u00e1 poss\u00edvel identificar os pontos de colabora\u00e7\u00e3o e necessidades da MB com o MCSTU.</p> <p>Saulo Freitas concordou e apontou sobre a possibilidade de marcar uma reuni\u00e3o espec\u00edfica com os membros da MB para explicar detalhadamente como a colabora\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ocorrer com as for\u00e7as armadas.</p> <p>Pedro Dias acrescentou que \u00e9 importante ter um feedback das for\u00e7as armadas, pois eles t\u00eam necessidades espec\u00edficas. Quem trabalha com a parte operacional, sabe quais s\u00e3o as dificuldades que os modelos t\u00eam em termos de acur\u00e1cia e que deve-se entender melhor quais s\u00e3o as especificidades desse grupo (DHN - Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o). Acrescenta que falta m\u00e3o de obra e \u00e9 necess\u00e1rio contar com a ajuda e a experi\u00eancia de pessoas especializadas.</p> <p>Flavia Pinheiro concordou sobre a ideia de marcar uma reuni\u00e3o para a pr\u00f3xima semana.</p> <p>Saulo Freitas comentou que todas as propostas para o MCSTU sair\u00e3o das reuni\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico, mas que o MCSTU est\u00e1 em fase de constru\u00e7\u00e3o. Em seguida, passou a palavra \u00e0 Karla Longo, a qual fez sua apresenta\u00e7\u00e3o. Karla Longo em sua apresenta\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU, comentou sobre o seu trabalho com a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera, com modelos que descrevem a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a sua intera\u00e7\u00e3o com os outros sistemas. Acrescentou que a sua expectativa \u00e9 contribuir com o MCSTU, o qual representa o futuro da modelagem no Brasil. </p> <p>Saulo Freitas anunciou que durante a presente reuni\u00e3o, Renato Henrique Ferreira e Cristiane Mariano Zavati, servidores do INPE, falar\u00e3o sobre t\u00e9cnicas de gest\u00e3o de projetos de alta complexidade. </p> <p>Saulo Freitas informou que a Ata da 2a. Reuni\u00e3o do MCSTU est\u00e1 dispon\u00edvel. Reservou alguns momentos para que os membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico pudessem se manifestar sobre as retifica\u00e7\u00f5es na ata da reuni\u00e3o. Como n\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00f5es, declarou aprovada a Ata da 2a. Reuni\u00e3o do MCSTU.</p> <p>Saulo Freiras retomou o assunto dos eventos cient\u00edficos e do programa de colabora\u00e7\u00e3o com o ECMWF, no \u00e2mbito do MCSTU. Ressaltou uma quest\u00e3o importante, sobre a necessidade de aprofundar a discuss\u00e3o dos membros focais do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU, pois h\u00e1 v\u00e1rias inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o no MCSTU e o Comit\u00ea Cient\u00edfico \u00e9 uma inst\u00e2ncia superior.</p>"},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#pauta-2-definicao-dos-membros-do-comite-para-coletar-e-documentar-os-requisitos-demandas-e-contrapartidas-do-mcstu","title":"Pauta 2 - Defini\u00e7\u00e3o dos Membros do Comit\u00ea para Coletar e Documentar os Requisitos, Demandas e Contrapartidas do MCSTU","text":"<p>Saulo Freitas comentou sobre os membros atuais do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU e sobre os temas aos quais est\u00e3o associados. Informou sobre uma reuni\u00e3o entre Pedro Dias, ele e um grupo expandido da \u00e1rea da Oceanografia. Acrescentou que J\u00falia Cohen ficar\u00e1 respons\u00e1vel pelas universidades da regi\u00e3o Norte do Brasil e que Fl\u00e1via Pinheiro e Walid Seba ser\u00e3o os representantes da MB. </p> <p>Ronald Buss comentou sobre a participa\u00e7\u00e3o da MB, e como s\u00e3o dois representantes, sup\u00f4s que um estivesse associado ao oceano e o outro, \u00e0 atmosfera. Informou que no dia anterior \u00e0 data desta reuni\u00e3o, foi feita uma live (transmiss\u00e3o ao vivo na internet) relacionada \u00e0 sociedade de Oceanografia, onde falou-se bastante sobre o trabalho e o envolvimento que a MB tem com a rede REMO (Rede de Modelagem e Observa\u00e7\u00e3o Oceanogr\u00e1fica).</p> <p>Fl\u00e1via Pinheiro informou que \u00e9 a encarregada da divis\u00e3o de Previs\u00e3o Num\u00e9rica Operacional, onde h\u00e1 duas se\u00e7\u00f5es - modelagem atmosf\u00e9rica e do oceano, as quais s\u00e3o integradas. Comentou que Walid Seba \u00e9 da DGN (Diretoria Geral de Navega\u00e7\u00e3o) da MB, e que a DHN est\u00e1 subordinada \u00e0 DGN. Com isso, a participa\u00e7\u00e3o de Walid Seba ser\u00e1 com enfoque organizacional, por parte da MB. </p> <p>Ot\u00e1vio Acevedo comentou que iniciou os contatos na regi\u00e3o Sul do Brasil, onde h\u00e1 dois cursos de meteorologia e outros em \u00e1reas afins. Acrescentou que a sua impress\u00e3o \u00e9 que deve ser feito um primeiro contato e depois a distribui\u00e7\u00e3o por \u00e1reas da Meteorologia. Questionou se este posicionamento est\u00e1 correto ou se \u00e9 necess\u00e1rio buscar quais s\u00e3o as demandas da regi\u00e3o Sul do Brasil para o MCSTU. </p> <p>Saulo Freitas concordou e disse que \u00e9 importante buscar demandas, identificar na regi\u00e3o os processos mais importantes que o MCSTU deve ser capaz de resolver. Acrescentou que as Universidades ser\u00e3o importantes para a divulga\u00e7\u00e3o do MCSTU. </p> <p>Ot\u00e1vio Acevedo comentou que a regi\u00e3o Sul pode contribuir mais com a representa\u00e7\u00e3o e modelagem da Camada Limite Planet\u00e1ria. </p> <p>Saulo Freitas afirmou que \u00e9 importante fazer a divulga\u00e7\u00e3o nas Universidades e identificar quais s\u00e3o as demandas regionais.</p> <p>Jairo Panetta acrescentou \u00e0 discuss\u00e3o dizendo ao Ot\u00e1vio Acevedo que n\u00e3o basta considerar apenas o aspecto meteorol\u00f3gico. Comentou que no Sul do Brasil h\u00e1 um grupo de PAD (Processamento de Alto Desempenho) representado pelo Philippe Navaux/UFRGS, que trabalha nessa \u00e1rea e que pode colaborar com o MCSTU. O importante \u00e9 o \"conjunto da obra\", que transp\u00f5e o aspecto meteorol\u00f3gico.</p> <p>Ot\u00e1vio Acevedo acolheu a informa\u00e7\u00e3o e afirmou que ser\u00e1 necess\u00e1ria ajuda com os aspectos do MCSTU que n\u00e3o s\u00e3o da sua especialidade. </p> <p>Joaquin Costa comentou que a sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Cient\u00edfico est\u00e1 na contribui\u00e7\u00e3o entre as atmosferas neutra e ionizada, no uso comuns dos dados (at\u00e9 em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados) e nos experimentos que podem ser relacionados com as outras componentes do MCSTU.</p> <p>Antonio Manzi contribuiu com a discuss\u00e3o dizendo que \u00e9 necess\u00e1rio organizar a quest\u00e3o do representante local com o ponto focal que representa o pa\u00eds (essa pessoa deve ser uma facilitadora), pois PAD \u00e9 um tema espec\u00edfico, cujos colaboradores podem estar em qualquer regi\u00e3o. </p> <p>Saulo Freitas concordou com Antonio Manzi e acrescentou que esse assunto dever\u00e1 ser discutido.</p> <p>Haroldo Fraga afirmou que as quest\u00f5es s\u00e3o complementares. Acrescentou que deve-se divulgar nas Universidades indicando onde est\u00e3o as necessidades do MCSTU, mas de forma geral (nas \u00e1reas da Meteorologia, Oceanografia, PAD, Desenvolvimento de Software etc.). As equipes devem ser multidisciplinares. A quest\u00e3o \u00e9 ampla e todos devem falar a mesma linguagem.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio complementou dizendo que algumas Universidades tem voca\u00e7\u00e3o clara (e.g., qualidade de software) e que podem ser fundamentais para o desenvolvimento do MCSTU. Acrescentou que ningu\u00e9m dever\u00e1 ser exclu\u00eddo e que deve-se trazer todos para o melhor desenvolvimento do MCSTU, pois o mesmo deve ser s\u00f3lido.</p> <p>Jairo Panetta interviu comentando que o ponto levantado pelo Antonio Manzi n\u00e3o est\u00e1 resolvido, pois parece haver duplicidade de atribui\u00e7\u00f5es. </p> <p>Antonio Manzi adicionou que \u00e9 preciso uma boa coordena\u00e7\u00e3o para evitar duplicidade de informa\u00e7\u00f5es. </p> <p>Pedro Leite acrescentou \u00e0 discuss\u00e3o dizendo que \u00e9 importante trazer esse assunto para a sua coordena\u00e7\u00e3o, para que se tome a decis\u00e3o de como encaminhar cada caso de conflito. Disse que \u00e9 muito importante o contato com algumas Sociedades Cient\u00edficas. Comentou que h\u00e1 alguns anos houve o interesse da SBMAC (Sociedade Brasileira de Matem\u00e1tica Aplicada e Computacional) sobre programas de modelagem clim\u00e1tica. Faltou a evid\u00eancia de um programa como esse para que houvesse a participa\u00e7\u00e3o da SBMAC, que tem potencial para contribuir.</p> <p>Joaquim Costa comentou que uma forma de integrar essas pessoas \u00e9 atrav\u00e9s da figura do liaison. Essa pessoa participa de reuni\u00f5es com outros grupos e traz essas informa\u00e7\u00f5es para o Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU.</p> <p>Enio Bueno acrescentou que \u00e9 necess\u00e1rio dar \u00e0s pessoas que querem participar da iniciativa do MCSTU, as informa\u00e7\u00f5es que elas precisam. Pode-se ter uma homepage em que as pessoas identificam as informa\u00e7\u00f5es sobre o MCSTU e encontram onde elas podem participar. J\u00e1 se sabe o m\u00ednimo que o MCSTU deve ter e ser. As pessoas podem aderir a determinados aspectos por afinidade. Isso ajuda a organizar os grupos e as pessoas devem saber que essa iniciativa existe.</p> <p>Saulo Freitas argumentou que o papel das Universidades, no contexto do MCSTU, \u00e9 justamente fazer a divulga\u00e7\u00e3o e atuar em temas espec\u00edficos e que est\u00e1 preocupado com a quest\u00e3o exposta pelo Antonio Manzi. Como exemplo, comentou que na regi\u00e3o Sul do Brasil h\u00e1 pessoas que trabalham com Assimila\u00e7\u00e3o de Dados e que o Jo\u00e3o Gerd \u00e9 quem dever\u00e1 organizar os grupos desse tema, mesmo n\u00e3o estando nesta regi\u00e3o. </p> <p>Pedro Dias acrescentou que iniciou contatos com alguns grupos, mas que ainda h\u00e1 muita gente para conversar. Os primeiros contatos feitos foram com o grupo da Oceanografia. Enio Bueno argumentou dizendo que n\u00e3o h\u00e1 duplicidade de atribui\u00e7\u00f5es. O problema \u00e9 quando um expert n\u00e3o fica sabendo sobre o MCSTU e n\u00e3o poder contribuir. </p> <p>Saulo Freitas apontou que cada um dos membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU dever\u00e1 entrar em contato com as suas redes de colaboradores e organizar as colabora\u00e7\u00f5es.</p> <p>Jo\u00e3o Gerd informou que deve conversar com o Ot\u00e1vio Acevedo para que este o coloque em contato com as pessoas da regi\u00e3o Sul do Brasil, para que se possa conversar sobre os temas espec\u00edficos. </p> <p>Haroldo Fraga acrescentou uma sugest\u00e3o, e diz que o Ot\u00e1vio Acevedo \u00e9 o respons\u00e1vel por apresentar o projeto na regi\u00e3o Sul do Brasil e que ele poder\u00e1 divulgar quais s\u00e3o os pontos focais sobre os temas.</p> <p>Jo\u00e3o Gerd apontou que seria interessante formular um documento com a ideia do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU, informando o que se busca em cada uma das \u00e1reas para que os parceiros possam entender o que est\u00e1 sendo feito. De forma padronizada, os membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico podem passar as mesmas informa\u00e7\u00f5es sobre o MCSTU.</p> <p>Jorge Gomes concordou com as coloca\u00e7\u00f5es do Jo\u00e3o Gerd e do Enio Bueno, comentou que a homepage e o documento podem ajudar a equalizar o discurso de todos. Localmente, os parceiros devem ser agentes multiplicadores. A rede vai aumentar localmente quando os parceiros do MCSTU tiverem as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. </p> <p>Saulo Freitas solicitou ao Jo\u00e3o Gerd a organiza\u00e7\u00e3o de uma nota padronizada que possa ser distribu\u00edda para os membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico. </p> <p>Caio Coelho comentou sobre o tema \"pr\u00e9 e p\u00f3s-processamento de tempo e clima\" e disse que pode ser o ponto focal, mas que a sua especialidade n\u00e3o est\u00e1 na Previs\u00e3o Num\u00e9rica de Tempo. Indicou que o Carlos Bastarz e o Paulo Kubota s\u00e3o pessoas que tem experi\u00eancia nessa parte de pr\u00e9 e p\u00f3s-processamento para as Previs\u00f5es de Tempo.</p> <p>Saulo Freiras reiterou que o Caio Coelho deve ser o ponto focal e que dever\u00e1 procurar as pessoas para colaborar nos temas espec\u00edficos. </p> <p>Ronald Buss acrescentou que est\u00e1 ficando mais claro como ser\u00e3o abordados os temas relacionados \u00e0s componentes do MCSTU, mas que ainda falta a representa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Hidrologia. H\u00e1 uma defici\u00eancia muito grande na modelagem Hidrol\u00f3gica, do ponto de vista nacional (e.g., previs\u00e3o de n\u00edvel de rios, descargas de rios etc.). Disse que no Brasil h\u00e1 uma rede de monitoramento de par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos, mas que a representa\u00e7\u00e3o dessa componente est\u00e1 faltando no MCSTU. </p> <p>Pedro Dias comentou que h\u00e1 alguns trabalhos nessa linha, e.g., trabalhos do Walter Collichonn/UFRGS e outros na USP tamb\u00e9m. Acrescentou que o ponto importante nessa \u00e1rea s\u00e3o as \u00e1reas alagadas e o acoplamento entre os modelos hidrol\u00f3gico e atmosf\u00e9rico. \u00c9 necess\u00e1rio haver um ponto focal nessa \u00e1rea.</p> <p>Haroldo Fraga sugeriu que os pontos focais do Comit\u00ea Cient\u00edfico listem os seus pontos de contato e que s\u00e3o especialistas em \u00e1reas espec\u00edficas. Os membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico precisam saber quem s\u00e3o essas pessoas para direcionar os trabalhos dos pontos focais. </p> <p>Saulo Freitas apontou que a FUNCEME (cujo ponto de contato seria o Francisco Hoilton Rios, Diretoria T\u00e9cnica da FUNCEME) \u00e9 uma entidade importante que pode ajudar nessa \u00e1rea.</p>"},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#pauta-3-desenvolvimento-do-modelo-comunitario-parceria-com-empresas-de-pad-o-caso-da-nvidia","title":"Pauta 3 - Desenvolvimento do Modelo Comunit\u00e1rio: Parceria com Empresas de PAD - O Caso da NVIDIA","text":"<p>Saulo Freitas informou que o Luiz Fl\u00e1vio est\u00e1 adiantado no contato com as empresas privadas e que vai fazer uma comunica\u00e7\u00e3o sobre o caso da empresa NVIDIA. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio iniciou sua fala comentando sobre a import\u00e2ncia do desenvolvimento de software e o contato que tem com empresas da iniciativa privada (e.g., NVIDIA, NEC, BULL, IBM). Essas empresas est\u00e3o interessadas em participar no desenvolvimento do MCSTU. A evolu\u00e7\u00e3o das arquiteturas de computadores \u00e9 muito r\u00e1pida, e se n\u00e3o a acompanharmos, n\u00e3o seremos mais capazes de portar nossos c\u00f3digos para as novas arquiteturas. Questionou o que \u00e9 bom para o nosso n\u00facleo din\u00e2mico. A iniciativa privada tem muita experi\u00eancia na portabilidade de c\u00f3digos (eles t\u00eam o interesse pr\u00e1tico, na otimiza\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos), na adequa\u00e7\u00e3o dos modelos para arquiteturas espec\u00edficas. Eles tamb\u00e9m t\u00eam outros interesses comerciais. Ganhos com a NVIDIA \u2014 eles t\u00eam conhecimento sobre os diferentes n\u00facleos din\u00e2micos, conhecem as dificuldades de cada n\u00facleo din\u00e2mico e tem expertise no uso das atuais e futuras GPUs. Caso de sucesso da NVIDIA \u2014 o modelo GRAF (Global High-Resolution Atmospheric Forecasting System) da IBM, completamente portado para GPU (com assimila\u00e7\u00e3o de dados e n\u00facleo din\u00e2mico do MPAS \u2014 Model for Prediction Across Scales). Esse produto \u00e9 um concorrente oriundo da iniciativa privada. Eles t\u00eam experi\u00eancia em parcerias heterog\u00eanea \u2014 Centros de Pesquisas, Centros Operacionais e Universidade (e.g., projeto ESCAPE). A NVIDIA prop\u00f4s 30 minutos de palestras para os membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU. </p> <p>Saulo Freitas questionou sobre as vantagens do uso de GPUs sobre CPUs, do ponto de vista do custo e da codifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio respondeu dizendo que depende do que vai ser codificado para a GPU. Informou que em linguagem CUDA \u00e9 como portar o Fortran para a linguagem C. Acrescentou que os modelos num\u00e9ricos, quando portados para GPU, t\u00eam resultados muito expressivos em performance.</p> <p>Saulo Freitas questionou novamente sobre o n\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o no c\u00f3digo. Perguntou ao Luiz Fl\u00e1vio se ele sabe quantas linhas de c\u00f3digo adicionais s\u00e3o necess\u00e1rias para portar um c\u00f3digo escrito para CPU e depois para GPU. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio respondeu com o exemplo do OpenACC em que as modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o poucas. Partindo de um n\u00facleo din\u00e2mico portado para GPU, \u00e9 mais simples pois ser\u00e1 necess\u00e1rio portar a f\u00edsica e fazer o mesmo trabalho que foi feito com o n\u00facleo din\u00e2mico. </p> <p>Jairo Panetta acrescentou \u00e0 discuss\u00e3o argumentando que deve-se tomar uma decis\u00e3o sobre esse aspecto: os esfor\u00e7os de desenvolvimento do MCSTU ser\u00e3o baseados no OpenACC? Disse que \u00e9 discut\u00edvel se o futuro manter\u00e1 o OpenACC. Pode ser que o OpenMP target tome o espa\u00e7o do OpenACC. O esfor\u00e7o dessa convers\u00e3o com certeza n\u00e3o \u00e9 pequeno. </p> <p>Saulo Freitas manifestou preocupa\u00e7\u00e3o sobre os r\u00e1pidos desenvolvimentos na arquitetura dos computadores, em vista da tomada de decis\u00f5es importantes para o desenvolvimento do MCSTU. </p> <p>Jairo Panetta comentou sobre o exemplo dado pelo Luiz Fl\u00e1vio dizendo que n\u00e3o se trata apenas de um mapeamento entre OpenACC e OpenMP e que \u00e9 necess\u00e1rio discutir muito bem o assunto. A maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 sobre qual estrutura de software deve ser adotada. \u00c9 necess\u00e1rio saber o que far\u00e3o centros como o ECMWF, NCAR, NCEP, etc. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio concordou com a coloca\u00e7\u00e3o do Jairo Panetta sobre o OpenACC e afirmou que \u00e9 fundamental nos conectarmos \u00e0s empresas que est\u00e3o na vanguarda desses desenvolvimentos. As empresas t\u00eam interesse em contribuir porque eles querem vender as suas pr\u00f3prias m\u00e1quinas e os modelos precisam ter boa performance nelas.</p> <p>Pedro Peixoto comentou sobre a sua experi\u00eancia no MetOffice e no ECMWF. Eles fazem o desenvolvimento de software por camadas, sendo que uma delas \u00e9 a parte cient\u00edfica do modelo e a outra \u00e9 a do acoplamento (separa\u00e7\u00e3o de conceitos). Como exemplos de projetos que utilizam a separa\u00e7\u00e3o de conceitos, citou os projetos LFRic (do MetOffice) e PSyclone (componente do projeto GungHo).</p> <p>Haroldo Fraga adicionou \u00e0 discuss\u00e3o e disse que as interven\u00e7\u00f5es e a organiza\u00e7\u00e3o das equipes depender\u00e3o da escolha de estrutura de computa\u00e7\u00e3o que demandar\u00e1 menos interven\u00e7\u00f5es. Ainda n\u00e3o est\u00e1 claro qual ser\u00e1 essa estrutura, mas temos que contar com o que vai requerer menos interfer\u00eancias no c\u00f3digo. </p> <p>Pedro Peixoto respondeu ao \u00faltimo questionamento feito pelo Saulo Freitas (sobre a r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o das arquiteturas de computadores e o MCSTU), dizendo que \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver estruturas de software que permitam adapta\u00e7\u00f5es flex\u00edveis, utilizando a separa\u00e7\u00e3o de conceitos. </p> <p>Saulo Freitas comentou dizendo que \u00e9 por esta raz\u00e3o que \u00e9 necess\u00e1rio um programa de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da comunidade. </p> <p>Pedro Dias acrescentou que se n\u00e3o forem feitas as escolhas corretas, as chances de n\u00e3o dar certo s\u00e3o grandes. Comentou sobre a compet\u00eancia do Brasil nessa \u00e1rea e que podemos contribuir com as parcerias internacionais e com a expertise que o pa\u00eds possui. </p> <p>Enio Bueno concordou com a fala do Pedro Peixoto. Na \u00e1rea da F\u00edsica, afirmou que h\u00e1 muitas pessoas especializadas, mas que n\u00e3o s\u00e3o especialistas em Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Com isso, entregar\u00e3o uma boa f\u00edsica para o pessoal da computa\u00e7\u00e3o otimizar. </p> <p>Jairo Panetta acrescentou que o problema \u00e9 mais profundo, e.g., se voc\u00ea escrever um modelo de transfer\u00eancia radiativa como o RRTM-G (Rapid Radiative Transfer Modelo for GCMs), com uma \u00fanica coluna, n\u00e3o h\u00e1 como fazer com que o OpenACC ou OpenMP otimizem esse c\u00f3digo para ser executado em GPUs. Toda a f\u00edsica do modelo deve trabalhar com independ\u00eancia, em m\u00faltiplas colunas.</p>"},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#pauta-4-gestao-organizacional-de-projetos-no-inpe-exemplo-do-monitora-br","title":"Pauta 4 - Gest\u00e3o Organizacional de Projetos no INPE - Exemplo do Monitora-BR","text":"<p>Saulo Freitas apresentou o Renato Branco e a Cristiane Zavati, da Coordena\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u2014 COGPI do INPE. Convidou o Renato Branco para a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Renato Branco apresentou exemplos de gest\u00e3o de projetos no Instituto e como o INPE est\u00e1 respondendo \u00e0 demanda de restrutura\u00e7\u00e3o do MCTI (Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es). Muito do que tem sido feito no \u00e2mbito do INPE, ajuda na organiza\u00e7\u00e3o dos projetos internos, al\u00e9m de atender \u00e0 pr\u00f3pria demanda do MCTI. Na estrutura organizacional do INPE, a COGPI (propriedade intelectual), observa todo o Instituto e organiza um roadmap de desenvolvimento de tecnologias, em ader\u00eancia com o que o MCTI espera. Com isso, o INPE desdobra esse roadmap de acordo com o seu planejamento estrat\u00e9gico (em termos de produtos, servi\u00e7os e resultados). Como exemplo para o MCSTU, foi apresentada a estrutura do projeto \"Monitora-BR\", componente do projeto \"Biomas-BR\" (ao lado dos projetos \"BIG\" (Base de Informa\u00e7\u00f5es Georeferenciadas do INPE) e do MCSTU; o Biomas-BR deve ser um dos projetos estruturantes do INPE). Dentro do \"Monitora-BR\", h\u00e1 quatro componentes que podem ser financiados com recursos do GCF (Green Climate Fund). </p> <p>Saulo Freitas explicou que, nesse contexto, o GCF \u00e9 um programa de fundos do Minist\u00e9rio da Economia e pode ser uma poss\u00edvel fonte de recursos para o MCSTU. Questionou o Renato Brando sobre como acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do projeto e que tipo de apoio a COGPI pode dar para o seu efetivo cumprimento.</p> <p>Antonio Manzi interveio e destacou que o projeto do MCSTU visa o desenvolvimento de software, e que precisamos de um gerenciamento espec\u00edfico dessa plataforma, que tudo tem que caminhar em sintonia e esse aspecto \u00e9 muito importante. </p> <p>Renato Branco respondeu ao Saulo Freitas e afirmou que n\u00e3o h\u00e1 como a COGPI gerenciar o MCSTU em nenhum desses aspectos. O que a COGPI pode fazer \u00e9 apresentar quais s\u00e3o os m\u00e9todos e a forma como o Comit\u00ea Cient\u00edfico do MCSTU pode desenvolver o seu projeto. Cabe ao Comit\u00ea Cient\u00edfico buscar os sistemas e os parceiros que ir\u00e3o ajudar a gerenciar o projeto. Podemos fazer uma rotina para acompanhar periodicamente o projeto, mas a gest\u00e3o n\u00e3o deve ser feita pela COGPI. </p> <p>Saulo Freitas afirmou que o MCSTU precisa de um guia sobre como aplicar na pr\u00e1tica essas ferramentas de gest\u00e3o, para que seja poss\u00edvel enxergar como o projeto est\u00e1 avan\u00e7ando, quais s\u00e3o os pontos fracos e o que deve ser feito para melhorar. </p> <p>Pedro Dias acrescentou que a quest\u00e3o da gest\u00e3o de software \u00e9 algo que precisa ser providenciado. Afirmou que acreditava que o COGPI do INPE faria tamb\u00e9m a gest\u00e3o de software. </p> <p>Renato Branco destacou que \u00e9 poss\u00edvel que daqui h\u00e1 alguns anos essa gest\u00e3o possa ser feita pela BIG, quando ela estiver estabelecida. No INPE, n\u00e3o h\u00e1 entidade ou coordena\u00e7\u00e3o que fa\u00e7a essa gest\u00e3o ou que tenha estabelecido esse padr\u00e3o. </p> <p>Roberto Souto acrescentou que na sua experi\u00eancia, softwares como o Trello e Redmine podem ser usados para a gest\u00e3o de projetos e desenvolvimento de software. Para comunica\u00e7\u00e3o entre os membros, pode-se usar o Slack e o Discord. </p> <p>Renato Branco incluiu que com o Trello se administram as a\u00e7\u00f5es dos projetos. Para a parte de gest\u00e3o de requisitos e a\u00e7\u00f5es, se usa o Trello, o Redmine para a organiza\u00e7\u00e3o dos pacotes de entrega, o Subversion e o Tortoise para o versionamento dos arquivos do Microsoft Word. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd acrescentou que o CPTEC j\u00e1 est\u00e1 habituado a usar o Subversion e o Redmine para o versionamento de software e o gerenciamento de projetos, respectivamente.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio argumentou que tem se preocupado com estes aspectos, que j\u00e1 solicitou a inclus\u00e3o do Git no Redmine no CPTEC. A raz\u00e3o para isso \u00e9 que a comunidade em torno do MCSTU dever\u00e1 ser grande e o Git permite commits locais, permite melhor controle das revis\u00f5es e evita problemas. M\u00e9todos \u00e1geis como o Kanban devem vir na frente destas ferramentas. Afirmou que est\u00e1 escrevendo sobre isso e que temos que nos preocupar com os princ\u00edpios de desenvolvimento de software. Trata-se de um modelo comunit\u00e1rio, que haver\u00e1 grupos e eles precisam fazer com que suas tarefas sejam distribu\u00eddas, caso contr\u00e1rio n\u00e3o precisamos de uma comunidade. Essa comunidade precisa de princ\u00edpios de desenvolvimento de software e tudo precisa ser muito bem controlado. </p> <p>Renato Branco acrescentou que o legado \u00e9 importante, mas que as ferramentas do MCTI s\u00e3o uma imposi\u00e7\u00e3o, e fora dela, n\u00e3o h\u00e1 o que fazer. </p> <p>Joaquim Costa afirmou que o que o Renato est\u00e1 dizendo \u00e9 que h\u00e1 um template para incluir informa\u00e7\u00f5es, mas isso n\u00e3o resolve o problema que o Saulo Freitas exp\u00f4s que \u00e9 a necessidade de um program management. </p> <p>Saulo Freitas finalizou e agradeceu a contribui\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de todos.</p>"},{"location":"ata_cc_04_junho_2021/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o de um documento padronizado para comunica\u00e7\u00e3o dos pontos focais em suas regi\u00f5es;</li> <li>Solicitar para os pontos focais do Comit\u00ea Cient\u00edfico os seus contatos de especialistas nas diversas componentes do MCSTU;</li> <li>Providenciar a constru\u00e7\u00e3o de uma homepage do MCSTU para agregar as informa\u00e7\u00f5es sobre o modelo e onde seja poss\u00edvel aos participantes, identificar poss\u00edveis \u00e1reas de colabora\u00e7\u00e3o;</li> <li>Convidar a FUNCEME para participa\u00e7\u00e3o no MCSTU na \u00e1rea de Hidrologia;</li> <li>Discutir sobre a estrutura de software a ser adotada, diante das op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento voltadas para as novas arquiteturas (separa\u00e7\u00e3o de conceitos, OpenACC, OpenMP Target); </li> <li>Buscar meios para o gerenciamento de projetos e software do MCSTU, em ader\u00eancia aos requisitos do MCTI.</li> </ol> Anexos <ul> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 04 de Junho de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 05 de Junho de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o da Componente Oceano-Criosfera do MONAN - 17 de Maio de 2021</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Luiz Fl\u00e1vio</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Renato Branco</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/","title":"\u25fe04 de Novembro de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#04-de-novembro-de-2021","title":"04 de Novembro de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#ata-0042021-revisao-004","title":"ATA 004/2021 - Revis\u00e3o 004","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>04 de Novembro de 2021</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 04/11/2021 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 18/11/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o geral por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R002 23/11/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o geral e complementa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R003 25/11/2021 <ul> <li> Informa\u00e7\u00f5es adicionais por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R004 26/11/2021 <ul> <li> Informa\u00e7\u00f5es adicionais por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R005 29/11/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o geral por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Antonio Ocimar Manzi, Caio Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Chou Sin Chan, Daniel Vila, Fabielle Adriane Mota Alves, Haroldo Fraga de Campos Velho, Joaquim Eduardo Rezende Costa, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido.</li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente).</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Marcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto, Ricardo de Camargo.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> <li>UFRJ: Afonso de Moraes Paiva.</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen (ausente).</li> <li>FAB: Helio Abreu Nogueira (ausente).</li> <li>EB: Luiz Claudio Oliveira de Andrade (ausente).</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma RNP</li> <li>04 de Novembro de 2021, das 09:00 horas \u00e0s 11:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/Y3-h_33vQY8</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1inukIQaoFG7ox7QLqTl3D-RiHwAE3IF1?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado. \u00c0s 09:00hs do dia 04 de Novembro de 2021, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), ITA (Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica), INPA (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), UFSM (Universidade Federal de Santa Maria), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul) e UFRJ (Universidade Federal do Rio de Janeiro), com o objetivo de dar continuidade aos trabalhos do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado (MCSTU)<sup>1</sup>. Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, realizada pelo Saulo Freitas e pelo Pedro Dias, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas a condu\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#abertura","title":"Abertura","text":"<p>Saulo Freitas inicia a reuni\u00e3o dando as boas vindas aos participantes e, em seguida, apresenta as pautas a serem discutidas:</p> <ol> <li>Breve relat\u00f3rio de atividades da coordena\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico (CC);</li> <li>O processo de escolha do nome do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado (apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio por Saulo Freitas/INPE e Pedro Dias/USP);</li> <li>O futuro da Assimila\u00e7\u00e3o de Dados (apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio por Jo\u00e3o Gerd/INPE);</li> <li>Relat\u00f3rio de reuni\u00f5es de subcomit\u00eas:<ul> <li>Superf\u00edcie Continental e Solos;</li> <li>Assimila\u00e7\u00e3o de dados;</li> </ul> </li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o do membro do CC Ronald Buss/INPE;</li> <li>Pr\u00f3ximas a\u00e7\u00f5es.</li> </ol>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#pauta-1-breve-relatorio-de-atividades-da-coordenacao-do-comite-cientifico-cc","title":"Pauta 1 - Breve relat\u00f3rio de atividades da coordena\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico (CC)","text":"<p>Saulo Freitas informa que foram abertos dois Termos de Abertura de Projeto (TAP) dentro do INPE/MCTI: um TAP para o MCSTU, com a perspectiva de R$ 50 milh\u00f5es para 10 anos; e o outro TAP associado \u00e0 compra de um super computador e contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de desenvolvimento (via Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - FNDCT): com a perspectiva de R$ 30 milh\u00f5es (para bolsas, servi\u00e7os e custeio) para 4 anos e R$ 170 milh\u00f5es (incluindo o novo super computador, um centro de dados e infraestrutura de energia e refrigera\u00e7\u00e3o). Informa que neste momento, o Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI) est\u00e1 preparando um termo de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amentaria via (FINEP), mas h\u00e1 incerteza quanto ao Minist\u00e9rio da Economia (ME). Houve tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e reuni\u00f5es junto ao Operador Nacional do Sistema (ONS) sobre a crise h\u00eddrica. Foram feitas gest\u00f5es junto \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o Geral das Ci\u00eancias da Terra (CGCT/INPE): 50% da capacidade do cluster EGEON ser\u00e1 reservada exclusivamente para o desenvolvimento do MCSTU (2 mil cores); ser\u00e1 reservada 50% da carga de trabalho do grupo de Processamento de Alto Desempenho (PAD, o qual envolve 3 funcion\u00e1rios da Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do sistema Terrestre - DIMNT/INPE) para o desenvolvimento do MCSTU; bolsas do Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Institucional (PCI) do INPE com n\u00edvel de mestrado para desenvolvimento das componentes de F\u00edsica, Din\u00e2mica, Superf\u00edcie, Assimila\u00e7\u00e3o de Dados, PAD e Avalia\u00e7\u00e3o de Modelos. Saulo Freitas informa tamb\u00e9m que est\u00e3o sendo feitas a\u00e7\u00f5es junto a Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (LNCC) para acesso a servi\u00e7os de PAD. Cita a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do MCSTU no evento de anivers\u00e1rio de 51 anos do INPE de Cachoeira Paulista, que contou com a presen\u00e7a do representante do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI) e do diretor do INPE. </p>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#pauta-2-o-processo-de-escolha-do-nome-do-modelo-comunitario-do-sistema-terrestre-unificado","title":"Pauta 2 - O processo de escolha do nome do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado","text":"<p>Saulo Freitas apresenta o resultado do processo de escolha do nome do modelo comunit\u00e1rio. Cita que foram sugeridos 9 nomes e 24 pessoas votaram, informa que o nome \"BRACES\" foi o mais votado. Comenta que o novo nome para o modelo comunit\u00e1rio ainda n\u00e3o est\u00e1 adequado. Acrescenta que, para atrair parceiros internacionais, o nome n\u00e3o deve fazer alus\u00e3o ao pa\u00eds de origem, que n\u00e3o \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o colocar o nome dos pa\u00edses nos nomes dos modelos porque isso inibe a atra\u00e7\u00e3o de parceiros, principalmente da Am\u00e9rica Latina. Pedro Dias complementa citando o caso do modelo Brazilian developments on the Regional Atmospheric Modeling System (BRAMS). Comenta que pensou sobre o significado da palavra braces em ingl\u00eas, que pode ter significados diversos e que, por este motivo, questiona se esse nome \u00e9 adequado para um modelo num\u00e9rico. Comenta sobre o significado do nome \"MONAM\", que indica uma rela\u00e7\u00e3o com deuses ind\u00edgenas da Am\u00e9rica do Sul. Cita que o nome \"COMMUTES\" \u00e9 interessante e que, em ingl\u00eas, mostra conex\u00f5es com o \"espirito\" da modelagem. Comenta que o nome \"BRUMA\" remete mais \u00e0 parte ambiental. Conclui que os nome s \"COMMUTES\" e \"MONAM\" s\u00e3o mais adequados para o nome de um modelo num\u00e9rico. Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do resultado, Saulo Freitas e Pedro Dias iniciam a discuss\u00e3o com os membros do CC. </p> <p>Enio Souza comenta que, diante dos argumentos apresentados, deve-se escolher entre os nomes \"COMMUTES\" e \"MONAM\". Revela que votou no nome \"MONAM\". Sustenta que sua escolha se justifica pelo arrazoado do nome n\u00e3o fazer refer\u00eancia explicita a algum aspecto espec\u00edfico do modelo, al\u00e9m de ser de f\u00e1cil pron\u00fancia. Comenta que na explica\u00e7\u00e3o do nome do modelo h\u00e1 uma invoca\u00e7\u00e3o positiva (cujo contexto \u00e9 ind\u00edgena e ambiental) e que isso \u00e9 importante, principalmente para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. </p> <p>Marcia Yamasoe, pelo chat, comenta sobre o nome \"MONAN\", demonstra receio devido a poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es com personalidades folcl\u00f3ricas. Ronald Buss comenta que enviou uma sugest\u00e3o a qual n\u00e3o foi contemplada por n\u00e3o ter enviado a tempo. Na sua vis\u00e3o, comenta que os nomes dos modelos n\u00e3o podem fazer refer\u00eancia apenas \u00e0 parte meteorol\u00f3gica. Concorda que o nome n\u00e3o deve conter o nome do pa\u00eds, mas que deve ser simples e indicar o que o modelo faz. Cita o modelo Brazilian Earth System Model (BESM) e que a sua sugest\u00e3o para o nome \u00e9 Earth System Model (ESM, sem a letra B). Comenta que o nome \"MONAM\" n\u00e3o representa o nosso alinhamento cultural com os povos ind\u00edgenas. Acrescenta que deve-se partir do pressuposto que o nome reflita de maneira b\u00e1sica e direta a sua funcionalidade essencial. Comparando-se com o nome de outros modelos, nota-se que \u00e9 desnecess\u00e1rio que o nome do modelo reflita os aspectos comunit\u00e1rio, unificado e brasileiro. Conclui que a sigla, mais tarde, pode ser unida ao pa\u00eds ou institui\u00e7\u00e3o de origem, como \u00e9 o caso de v\u00e1rios modelos do Climate Model Intercomparisson Project (CMIP). </p> <p>Haroldo Fraga comenta que a escolha do nome \u00e9 muito importante. Cita o exemplo dos f\u00edsicos, que adotaram nomes espec\u00edficos para determinadas teorias da f\u00edsica e que isso tirou o m\u00e9rito dos autores destas teorias. Adiciona que, por este motivo, vale a pena dedicar mais tempo para a defini\u00e7\u00e3o do nome do modelo. </p> <p>Marcia Yamasoe complementa a sua manifesta\u00e7\u00e3o inicial dizendo que achou a proposta do nome \"MONAM\" interessante, mas que a associa\u00e7\u00e3o com personalidades folcl\u00f3ricas pode n\u00e3o ser positiva. Acrescenta que ao inv\u00e9s de \"BRACES\", poderia ser Latin America Climate model of the Earth System (LACES). Saulo Freitas comenta que \u00e9 uma boa ideia, mas que at\u00e9 o momento, ainda n\u00e3o h\u00e1 parceiros internacionais. Haroldo Fraga concorda com Saulo Freitas. Luiz C\u00e2ndido, pelo chat, sugere que, diante do estabelecimento destas regras, \u00e9 melhor fazer uma nova rodada para a proposi\u00e7\u00e3o e a escolha do nome. Saulo Freitas concorda e refor\u00e7a que \u00e9 uma boa ideia fazer uma nova rodada de proposi\u00e7\u00f5es para o nome do modelo comunit\u00e1rio. Haroldo Fraga tamb\u00e9m concorda com a proposi\u00e7\u00e3o de Luiz C\u00e2ndido.</p> <p>Ant\u00f4nio Manzi sugere que, por enquanto, pode-se ficar com a sigla atual e que deve-se pensar em uma op\u00e7\u00e3o que melhor represente o modelo comunit\u00e1rio. Sugere que, al\u00e9m do nome do modelo n\u00e3o fazer alus\u00e3o ao Brasil, uma das regras deve ser que o nome contenha Earth System Model (ESM). </p> <p>Ronald Buss, pelo chat, concorda com o Ant\u00f4nio Manzi. Haroldo Fraga concorda com a fala inicial de Pedro Dias, de que o nome deve ser bem escolhido e que o significado em ingl\u00eas tamb\u00e9m deve ser bem pensado, para evitar conota\u00e7\u00f5es ruins. Concorda com uma segunda rodada para a sugest\u00e3o dos nomes. Comenta que n\u00e3o faz restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 refer\u00eancias ind\u00edgenas. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio comenta que a escolha do nome \u00e9 especialmente importante para o pessoal da computa\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 a partir dessa escolha que ser\u00e3o iniciadas as bases do modelo nos reposit\u00f3rios. Complementa dizendo que \u00e9 importante que o nome do modelo comunit\u00e1rio seja definido em breve para que os trabalham possam iniciar e evitar dificuldades futuras. </p> <p>Ronald Buss cita a Figura 3 de Casagrande et al. (2021) com uma lista de 20 acr\u00f4nimos de modelos do sistema terrestre. Saulo solicita que a lista seja enviada para a Fabielle Alves para dissemina\u00e7\u00e3o entre os membros do CC. </p> <p>Pedro Peixoto, pelo chat, compartilha um link com uma lista de acr\u00f4nimos que a American Meteorological Society (AMS) recomenda para as suas publica\u00e7\u00f5es e indica a se\u00e7\u00e3o \"Climatic, meteorological, oceanographic, and other models\" da lista.</p> <p>Enio Souza defende o nome \"MONAM\" e comenta que as personalidades folcl\u00f3ricas lembradas pela Marcia Yamasoe s\u00e3o algo da nossa cultura e que essa n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o relevante. </p> <p>Joaquim Costa, pelo chat, sugere o nome \"MODEST\". </p> <p>Saulo Freitas conclui dizendo que ser\u00e1 solicitada uma nova enquete para a escolha do novo nome do modelo comunit\u00e1rio.</p> <p>Jo\u00e3o Gerd, pelo chat, sugere que cada pessoa possa votar em mais de um nome.</p>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#pauta-3-futuro-da-assimilacao-de-dados","title":"Pauta 3 - Futuro da Assimila\u00e7\u00e3o de Dados","text":"<p>Jo\u00e3o Gerd inicia sua apresenta\u00e7\u00e3o falando sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados com o intuito de apresentar os conceitos principais para todos os membros do CC. Em seguida fala sobre o uso do Joint Effort for Data assimilation Integration (JEDI), que \u00e9 um esfor\u00e7o comunit\u00e1rio para a assimila\u00e7\u00e3o de dados para uso com diversos modelos num\u00e9ricos. Cita que para diferentes componentes, em geral, h\u00e1 sistemas de assimila\u00e7\u00e3o de dados que s\u00e3o distintos entre si e que com o JEDI, busca-se contornar as diferen\u00e7as entre estes sistemas. Cita tamb\u00e9m que os sistemas de assimila\u00e7\u00e3o de dados modernos s\u00e3o muito complexos para que uma \u00fanica pessoa possa dominar sozinha. Acrescenta que a moderniza\u00e7\u00e3o de software aumenta a velocidade dos desenvolvimentos futuros, al\u00e9m de facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e aumentar a portabilidade e a sua efici\u00eancia. Al\u00e9m disso, a moderniza\u00e7\u00e3o de software reduz a duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os entre os parceiros do Joint Center for Satelitte Data Assimilation (JCSDA), principalmente na inclus\u00e3o de novas observa\u00e7\u00f5es e na implementa\u00e7\u00e3o de novos algoritmos. Acrescenta que as metodologias empregadas pelo JEDI permitem que todas as componentes do sistema terrestre sejam tratadas dentro do mesmo sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados, o que facilita a transi\u00e7\u00e3o entre a pesquisa e a opera\u00e7\u00e3o (Operations to Research to Operations - O2R2O). Comenta sobre a componente Object-Oriented Prediction System (OOPS), que \u00e9 a base do JEDI. Originalmente desenvolvido pelo European Centre for Medium-range Weather Forecasts (ECMWF), o OOPS \u00e9 uma camada de abstra\u00e7\u00e3o do JEDI, em que s\u00e3o implementas algumas classes que s\u00e3o aplicadas em diferentes tipos de algoritmos e modelos num\u00e9ricos, algo que se denomina como separa\u00e7\u00e3o de conceitos. Cita as diferen\u00e7as principais entre o Gridpoint Statistical Interpolation (GSI) e o JEDI quanto ao operador observa\u00e7\u00e3o, as dificuldades e o custo envolvido em se trabalhar com cada sistema: para o GSI, \u00e9 necess\u00e1rio modificar o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados como um todo, para que ele trabalhe com um novo modelo num\u00e9rico. Isso n\u00e3o e necess\u00e1rio no JEDI, que possui implementa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas e faz com que o usu\u00e1rio apenas entregue as previs\u00f5es do modelo num\u00e9rico no formato padr\u00e3o do JEDI. </p> <p>Pedro Dias interv\u00e9m e cita a import\u00e2ncia do operador observa\u00e7\u00e3o. Comenta que o assunto parece simples enquanto que na realidade, n\u00e3o \u00e9. Argumenta que \u00e9 necess\u00e1rio entender muito bem do modelo para transformar as previs\u00f5es em radi\u00e2ncias, que \u00e9 o que o sat\u00e9lite mede. Acrescenta que isso faz com que seja necess\u00e1ria uma equipe que entenda muito bem do modelo e do processo de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Menciona que esse \u00e9 um fator que atrasou a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados no Brasil e o que faltou foi a intera\u00e7\u00e3o entre estas duas equipes (modelagem num\u00e9rica e assimila\u00e7\u00e3o de dados). Conclui que isso deve servir como exemplo para o desenvolvimento do MCSTU. </p> <p>Haroldo Fraga menciona os erros cometidos no passado, cita que a assimila\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 o processo que une tudo e a todos no processo de modelagem. Para a assimila\u00e7\u00e3o, s\u00e3o necess\u00e1rios os dados de observa\u00e7\u00f5es. \u00c0s vezes t\u00eam-se os dados, mas muitas vezes n\u00e3o se sabe sobre a qualidade deles e ent\u00e3o eles deixar de ser assimilados. Comenta que isso precisa ser feito de forma autom\u00e1tica e que esse \u00e9 um ponto a ser avaliado. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o fundamental e que nunca foi equacionada. Ronald Buss, pelo chat, concorda com o Haroldo Fraga e comenta que esse \u00e9 um dos grandes problemas para os dados oceanogr\u00e1ficos. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd concorda que esses pontos s\u00e3o importantes, que o processo de controle de qualidade dos dados de observa\u00e7\u00f5es \u00e9 automatizado porque algu\u00e9m o programou. Complementa dizendo que os dados de sat\u00e9lites s\u00e3o os mais abundantes e que \u00e9 necess\u00e1rio algu\u00e9m dessa \u00e1rea (especialista em dados de sat\u00e9lites) para trabalhar com isso. Comenta sobre os operadores de observa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 est\u00e3o implementados no JEDI e que o JEDI est\u00e1 sendo desenvolvido por uma ag\u00eancia de dados de sat\u00e9lites, o JCSDA, e que o interesse deles \u00e9 que os dados sejam utilizados na modelagem num\u00e9rica. </p> <p>Pedro Dias pergunta se os dados que n\u00e3o est\u00e3o no Global Telecommunication System (GTS) podem tamb\u00e9m ser assimilados pelo JEDI. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd comenta sobre o Interface for Observation Data Access (IODA) e as suas interfaces gen\u00e9ricas, que podem ser utilizadas para a inclus\u00e3o de outros tipos de dados e sobre a implementa\u00e7\u00e3o dos procedimentos de controle de qualidade. </p> <p>Haroldo Fraga questiona se algu\u00e9m j\u00e1 domina esse sistema, argumenta que \u00e9 necess\u00e1rio conhecer o sistema para se desenvolver a capacidade de assimilar os dados de observa\u00e7\u00f5es sobre o Brasil e que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis atrav\u00e9s do GTS. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd comenta que o JCSDA tem oferecido cursos e treinamentos sobre o JEDI (JEDI Academy), onde todas as componentes do JEDI s\u00e3o explicadas e treinadas. Cita que os treinamentos s\u00e3o independente do modelo, ressalta a metodologia de desenvolvimento aberto do sistema e que oferecem suporte para os desenvolvimentos necess\u00e1rios. Conclui que estas abordagens de desenvolvimento do JEDI s\u00e3o importantes para eles, pois os usu\u00e1rios contribuem tamb\u00e9m com os desenvolvimentos dos c\u00f3digos. </p> <p>Haroldo Fraga pergunta se h\u00e1 algu\u00e9m que est\u00e1 destacado para preparar os dados para entrar no processo de assimila\u00e7\u00e3o de dados, cita que \u00e9 necess\u00e1rio haver pessoas especializadas nesse assunto para dar a devida aten\u00e7\u00e3o. Saulo Freitas concorda com o ponto levantado pelo Haroldo Fraga. Carlos Bastarz, pelo chat, adiciona um link e comenta que devemos nos informar sobre como os sistema funciona e que o JCSDA/JEDI podem nos orientar sobre quest\u00f5es espec\u00edficas. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd argumenta sobre a necessidade de haver especialistas em dados de observa\u00e7\u00f5es e cita o hist\u00f3rico dessa quest\u00e3o na assimila\u00e7\u00e3o de dados do CPTEC e o maior enfoque dado no aspecto da modelagem num\u00e9rica do centro, em contraponto \u00e0s necessidades quanto ao tratamento das observa\u00e7\u00f5es de sat\u00e9lites para uso na assimila\u00e7\u00e3o de dados. </p> <p>Pedro Dias interv\u00e9m e cita que na hist\u00f3ria do CPTEC, houve um grupo de an\u00e1lise de dados que contribu\u00eda com a constru\u00e7\u00e3o dos sistemas de controle de qualidade. Com o tempo, esta fun\u00e7\u00e3o evoluiu para outras atividades e o objetivo inicial ficou em segundo plano. Acrescenta que o pessoal da modelagem ficou mais preocupado com os modelos em si e n\u00e3o com as interfaces entre modelo e sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados, que \u00e9 t\u00e3o importante quanto o modelo. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd comenta sobre o processo de controle de qualidade das observa\u00e7\u00f5es e cita o processo de buddy ckeck, em alus\u00e3o ao coment\u00e1rio do Pedro Dias sobre a necessidade de se aprimorar esses processos. Carlos Bastarz, pelo chat, indica um artigo em que h\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre o aprimoramento dos processos de controle de qualidade das observa\u00e7\u00f5es. </p> <p>Ant\u00f4nio Manzi interv\u00e9m e comenta sobre o necessidade do controle de qualidade dos dados de sat\u00e9lites para uso na assimila\u00e7\u00e3o de dados. Sugere a cria\u00e7\u00e3o de um grupo intermedi\u00e1rio de dados na Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sensores Meteorol\u00f3gicos (DISSM)<sup>2</sup>, de forma que as suas atividades atuais tamb\u00e9m possam continuar, no desenvolvimento de novos produtos a partir de novos sat\u00e9lites. Outro aspecto ressaltado pelo Ant\u00f4nio Manzi, \u00e9 sobre a atua\u00e7\u00e3o de um grupo de previs\u00e3o que possa acompanhar as previs\u00f5es num\u00e9ricas para auxiliar no desenvolvimento do modelo. Para ambas as proposi\u00e7\u00f5es, Ant\u00f4nio Manzi ressalta a necessidade de haver discuss\u00f5es. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd cita que a utiliza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas \u00e9 uma importante ferramenta para a quantifica\u00e7\u00e3o do impacto dos sistemas de observa\u00e7\u00f5es na qualidade das an\u00e1lises. Acrescenta que a DISSM \u00e9 o maior grupo de especialistas em sat\u00e9lites e que \u00e9 necess\u00e1rio aproveitar o conhecimento desse grupo para as atividades relacionadas com os dados de sat\u00e9lites na assimila\u00e7\u00e3o de dados. </p> <p>Haroldo Fraga interv\u00e9m e argumenta que \u00e9 necess\u00e1rio apresentar a demanda por essa atividade, no sentido de solicitar os dados que o grupo de sat\u00e9lites possui e realizar os testes necess\u00e1rios para a sua assimila\u00e7\u00e3o. Comenta que, embora essa iniciativa seja necess\u00e1ria, ela necessita de uma coordena\u00e7\u00e3o para que seja efetiva no \u00e2mbito operacional.  Pedro Dias comenta sobre a oportunidade da modelagem num\u00e9rica contribuir tamb\u00e9m com as atividades de desenvolvimento de produtos de sat\u00e9lites. Cita que a modelagem pode indicar quais s\u00e3o as demandas em termos de produtos de sensoriamento remoto que podem auxiliar na modelagem num\u00e9rica. Argumenta que a assimila\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 t\u00e3o importante quanto a modelagem num\u00e9rica e que \u00e9 fundamental desenvolver produtos de sat\u00e9lites que tragam informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para a melhoria das previs\u00f5es. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd comenta sobre outras componentes do JEDI, como o Interface for Observational Data (IODA), OOPS e Unified Forward Operator (UFO). Fala sobre a portabilidade do sistema, o qual pode ser executado em cont\u00eaineres em sistemas como workstations, laptops, na nuvem e em ambientes de High Performance Computing (HPC). </p> <p>Pedro Dias comenta que a apresenta\u00e7\u00e3o do Jo\u00e3o Gerd foi fundamental para o entendimento da complexidade e a import\u00e2ncia da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Acrescenta que este tema est\u00e1 dentro do esp\u00edrito do grupo que \u00e9 a ideia de usar as ferramentas que est\u00e3o dispon\u00edveis, como o JEDI. </p> <p>Saulo Freitas refor\u00e7a o seu compromisso em trabalhar junto ao grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados e que sem as condi\u00e7\u00f5es iniciais adequadas, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel alcan\u00e7ar os objetivos do MCSTU.</p>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#outros-assuntos","title":"Outros Assuntos","text":"<p>Haroldo Fraga comenta que h\u00e1 uma vers\u00e3o do modelo BRAMS est\u00e1 dispon\u00edvel na forma de cont\u00eainer.</p> <p>Ronald Buss reporta sobre as atividades do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera. Comenta que, de acordo com as discuss\u00f5es do grupo, h\u00e1 o consenso de que a prioridade deve ser resolu\u00e7\u00e3o da escala do tempo meteorol\u00f3gico. Sob a perspectiva do clima, para um modelo do sistema terrestre isso ser\u00e1 mais lento. Do ponto de vista oceanogr\u00e1fico, a assimila\u00e7\u00e3o de dados n\u00e3o se revolve apenas com os dados de sat\u00e9lites. A rede Rede de Modelagem e Observa\u00e7\u00e3o Oceanogr\u00e1fica (REMO) \u00e9 um exemplo disso, pela forma como trata as observa\u00e7\u00f5es. Cita os exemplos de aplica\u00e7\u00f5es dos modelos HYbrid Coordinate Ocean Model (HYCOM) e Regional Ocean Modeling System (ROMS) para estudos acoplados de oceano-atmosfera na escala de tempo, que n\u00e3o s\u00e3o os mesmos aplicados para estudos de processos oce\u00e2nicos na escala clim\u00e1tica, a exemplo da aplica\u00e7\u00e3o do Modular Ocean Model 6 (MOM6) no contexto do desenvolvimento do modelo Brazilian Earth System Model (BESM). Comenta que estas duas escalas devem ser priorizadas e que a aplica\u00e7\u00e3o destes modelos deve ainda ser discutida dentro do subcomit\u00ea. Acrescenta que h\u00e1 poucos grupos que t\u00eam trabalhado com modelos oce\u00e2nicos regionais, mas que os membros do subcomit\u00ea t\u00eam interagido com eles. Al\u00e9m disso, h\u00e1 outros grupos que t\u00eam trabalhado com o acoplamento entre os processos de oceano, atmosfera e gelo marinho e estes processos s\u00e3o mais importantes para a representa\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos de escala clim\u00e1tica sazonal, os quais exercem influ\u00eancia sobre o clima do Brasil. Complementa dizendo que na assimila\u00e7\u00e3o de dados, \u00e9 importante identificar os processos que devem ser dominados de forma os dados pertinentes sejam assimilados. </p> <p>Saulo Freitas agradece o relat\u00f3rio apresentado por Ronald Buss e comenta que cada subcomit\u00ea deve delimitar bem as suas demandas, pois \u00e9 necess\u00e1rio trazer recursos para o MCSTU. Todas as informa\u00e7\u00f5es fornecidas, devem ser consideradas para aproveitar as oportunidades para a prospec\u00e7\u00e3o dos recursos. Convida Ronald Buss para detalhar o seu relat\u00f3rio na pr\u00f3xima reuni\u00e3o do CC. </p> <p>Ronald Buss comenta que a Secretaria da Comiss\u00e3o Interministerial para Recursos do Mar (SECIRM) da Marinha do Brasil (MB), divulgou um conv\u00eanio junto \u00e0 Coordenadoria de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de Ensino Superior (CAPES) para projetos na \u00e1rea de ci\u00eancias do mar (para at\u00e9 10 projetos financiados em at\u00e9 R$ 1 milh\u00e3o cada). Comenta que \u00e9 uma oportunidade para a realiza\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o direta para que parte destes recursos possam ser utilizados em projetos de modelagem acoplada oceano-atmosfera, o que pode ser do interesse da SECIRM por ser coordenada pela MB. </p> <p>Saulo Freitas agradece a presen\u00e7a de todos e encerra a reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_04_novembro_2021/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o com a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP);</li> <li>Reuni\u00f5es internas com a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia (PGMET) e DIMNT do INPE sobre o papel destas inst\u00e2ncias no desenvolvimento do MCSTU;</li> <li>Reuni\u00e3o do subcomit\u00ea da atmosfera;</li> <li>Reuni\u00e3o do subcomit\u00ea dos oceanos/criosfera;</li> <li>Demandas da Marinha do Brasil (MB) e do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET) para o MCSTU (quais s\u00e3o os requisitos que o MCSTU deve ter):<ul> <li>INMET: Francisco Quixaba;</li> <li>Marinha do Brasil: Fl\u00e1via Rodrigues.</li> </ul> </li> </ol> Anexos <ul> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 04 de Novembro de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 04 de Novembro de 2021</li> <li>Artigo Casagrande et al. (2021)</li> <li>Artigo Dee et al. (2000)</li> <li>List of Acronyms and Abbreviations AMS</li> </ul> <ol> <li> <p>At\u00e9 a presente data de divulga\u00e7\u00e3o desta ata, o acr\u00f4nimo \"MCSTU\" e o seu respectivo significado s\u00e3o provis\u00f3rios.\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Ant\u00f4nio Manzi referenciou a divis\u00e3o como DSA (Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e sistemas Ambientais), sendo este o nome da divis\u00e3o na antiga estrutura organizacional do INPE.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/","title":"\u25fe05 de Maio de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#05-de-maio-de-2021","title":"05 de Maio de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#ata-0012021-revisao-004","title":"ATA 001/2021 - Revis\u00e3o 004","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>Revisado por: Fabielle Adriane Mota Alves, apoio de secretaria</li> <li>05 de Maio de 2021</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 13/05/2021 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 19/05/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o realizada por Fabielle Mota/INPE </li> </ul> R002 20/05/2021 <ul> <li>Inclus\u00e3o da tabela de Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es por Carlos Bastarz/INPE (pg. 2)</li> <li>Altera\u00e7\u00f5es solicitadas por Roberto Souto/LNCC (pg. 8 e 12)</li> <li>Altera\u00e7\u00f5es solicitadas por Caio Coelho/INPE (pg. 12)</li> </ul> R003 27/05/2021 <ul> <li> Consolida\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da R002 por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R004 28/05/2021 <ul> <li> Altera\u00e7\u00e3o solicitada por Ivan Saraiva/CENSIPAM (pg. 4) </li> <li>Vers\u00e3o Final</li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Antonio Ocimar Manzi, Caio Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Chou Sin Chan, Daniel Vila, Fabielle Adriane Mota Alves, Haroldo Fraga de Campos Velho, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido.</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido.</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>https://meet.google.com/itu-nagr-tey</li> <li>05 de Maio de 2021, das 15:00 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/M9BPd6xVIcI</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1s92r11yHDMQS7wbFTZ-eyluL7J2KaFxc?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado. \u00c0s 15:00hs do dia 05 de Maio de 2021, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), ITA (Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica), INPA (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), UFSM (Universidade Federal de Santa Maria), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) e UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), com o objetivo de apresentar e iniciar os trabalhos do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado (MCSTU). Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, realizada pelo Saulo Freitas e pelo Pedro Dias, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#abertura","title":"Abertura","text":"<p>Saulo Freitas e Pedro Dias cumprimentam a todos os convidados e lembram que a primeira reuni\u00e3o deste comit\u00ea ocorreu no dia 08 de Abril de 2021, quando ocorreu a nomea\u00e7\u00e3o, pelo Diretor do INPE dos membros do INPE que comp\u00f5em o Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#pauta-1-introducao-do-mcstu","title":"Pauta 1 - Introdu\u00e7\u00e3o do MCSTU","text":"<p>Gilvan Sampaio (Coordenador-Geral da CGCT/INPE) agradece a todos pelo aceite do convite, perante o desafio de formar o modelo unificado. Ressalta a presen\u00e7a dos membros do CENSIPAM e do INMET, mas destaca que estas duas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m stakeholders desse esfor\u00e7o comunit\u00e1rio. Agrade tamb\u00e9m a presen\u00e7a do Fernando Ii. Sobre o modelo comunit\u00e1rio, destaca que o objetivo do comit\u00ea - que \u00e9 cient\u00edfico, \u00e9 debater a ci\u00eancia, discutir e gerenciar o desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio. As decis\u00f5es que foram tomadas devem ser cient\u00edficas e n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com o Sistema Nacional de Meteorologia. O comit\u00ea deve tomar decis\u00f5es baseadas em crit\u00e9rios cient\u00edficos. Essas discuss\u00f5es s\u00e3o importantes, pois ser\u00e3o apresentadas aos demais grupos de trabalho. Destaca que \u00e9 um passo muito importante para a meteorologia nacional. Por parte do INPE, na figura do Diretor, que est\u00e1 comprometido com esse processo, os membros do comit\u00ea cient\u00edfico contar\u00e3o com o apoio da CGCT (Coorde\u00e7\u00e3o-Geral de Ci\u00eancias da Terra) e da Dire\u00e7\u00e3o do INPE, cujos pap\u00e9is s\u00e3o de facilitadores. </p> <p>Clezio de Nardin (Diretor do INPE) agradece a presen\u00e7a de todos, principalmente dos membros externos, reitera o apoio do INPE ao processo que se est\u00e1 estabelecendo. Informa que participar\u00e1 sempre, mas que gostaria que a sua presen\u00e7a seja solicitada quando necess\u00e1rio.</p> <p>Saulo Freitas reitera que a participa\u00e7\u00e3o do Diretor \u00e9 sempre bem vinda. \u00c9 um trabalho que n\u00e3o \u00e9 trivial e que o apoio do Diretor do INPE \u00e9 importante. Destaca que em algum momento, ser\u00e1 pertinente tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o do Diretor do INMET e dos diretores e pr\u00f3-reitores das universidades brasileiras participantes. Afirma que esta atividade transcende os muros do INPE, e que o desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio do sistema terrestre unificado \u00e9 um modelo do Brasil para o Brasil. </p> <p>Saulo Freitas agradece ao Diretor, apresenta o relator do comit\u00ea cient\u00edfico Carlos Bastarz e Fabielle Mota como apoio de secretaria. </p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#pauta-2-historico-das-iniciativas-do-inpe-para-desenvolver-um-sistema-de-modelagem-unificada","title":"Pauta 2 - Hist\u00f3rico das iniciativas do INPE para desenvolver um sistema de modelagem unificada","text":"<p>Pedro Dias faz um resumo dos fatos hist\u00f3ricos no contexto dos desenvolvimentos dos modelos no Brasil e o que ocorreu no CPTEC. Revis\u00e3o hist\u00f3rica do in\u00edcio da modelagem atmosf\u00e9rica no Brasil at\u00e9 o estabelecimento do CPTEC. Os anos 80 foram marcado pela pesquisa com modelos regionais, globais espectrais simplificados, al\u00e9m de modelos oce\u00e2nicos e de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tamb\u00e9m com foco em pesquisa. Nessa \u00e9poca, constatou-se que o Brasil tinha compet\u00eancia m\u00ednima para entrar na \u00e1rea operacional, por meio do LACCAS (Latin American and Caribean Center for Atmospheric Sciences). O projeto CPTEC e escolha de um modelo: global, proveniente do COLA e regional, partindo do RAMS (atualmente BRAMS, com desenvolvimentos brasileiros), ETA (tamb\u00e9m com desenvolvimentos brasileiros). A escolha do ETA foi devido ao uso da coordenada apropriada para regi\u00f5es montanhosas e abruptas. Nos anos 90, houve o inicio da opera\u00e7\u00e3o dos modelo global e regional, o inicio da previs\u00e3o de tempo por conjuntos e algumas melhorias na performance dos modelos (coopera\u00e7\u00e3o com Jairo Panetta, Saulo Barros, Pedro Dias e outros colaboradores). Os primeiros experimentos com assimila\u00e7\u00e3o de dados (colabora\u00e7\u00e3o com a JMA). Nos anos 2000, ocorre o acoplamento entre atmosfera e o oceano (Paulo Nobre e equipe), a previs\u00e3o estendida at\u00e9 30 dias. Fundamental a participa\u00e7\u00e3o do CPTEC no TIGGE (fornecendo previs\u00f5es acima de 10 dias). Em 2009, houve a realiza\u00e7\u00e3o do workshop de Santa Rita do Passa Quatro, com a tentativa de se tra\u00e7ar uma vis\u00e3o de futuro para a modelagem. Pedro Dias afirma que, curiosamente, muitas das quest\u00f5es que se fizeram naquela \u00e9poca, permanecem at\u00e9 hoje. Houve avan\u00e7os em pesquisas, mas operacionalmente, pouco se avan\u00e7ou. A partir de 2011, houve o impacto da redu\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros. Algumas quest\u00f5es de prioridade que se colocam: por que fazer previs\u00e3o global? \u00c9 estrat\u00e9gico? N\u00e3o se pode apenas usar as previs\u00f5es globais de outros centros para apenas inicializar os regionais? Deve-se ou n\u00e3o ter independ\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o de produtos de previs\u00e3o? Est\u00e1 correto depender das previs\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os no exterior? Modelos globais s\u00e3o necess\u00e1rios para previs\u00f5es clim\u00e1ticas sazonais. Todos os atores do sistema meteorol\u00f3gico, executam modelos regionais. Todo este esfor\u00e7o \u00e9 necess\u00e1rio? Quem domina o desenvolvimento desses modelos? Totalmente, apenas o CPTEC (incluindo a assimila\u00e7\u00e3o de dados). O CPTEC tinha e tem conhecimento das entranhas desse processo. Executar modelos \"d\u00e1 status\", mas \u00e9 importante desenvolver produtos para usu\u00e1rios espec\u00edficos. O insucesso se deu, em parte, por problemas de gest\u00e3o do sistema nacional de meteorologia. Isso acarretou em atrasos t\u00e9cnicos, principalmente na atualiza\u00e7\u00e3o dos supercomputadores, do aproveitamento das novas arquiteturas, do uso do paralelismo massivo, do uso de co-processadores, do seamless prediction (previs\u00e3o sem costuras - vis\u00e3o multiescala e multif\u00edsica). O desafio est\u00e1 em ajustar os modelos \u00e0 nossa realidade; em agregar pessoas de diferentes especialidades; ter como metas, produtos com competitividade internacional (\u00e9 necess\u00e1rio deixarmos de ser usu\u00e1rios); colocar maior \u00eanfase nos processos essenciais, maior influ\u00eancia nos tr\u00f3picos. \u00c9 necess\u00e1rio reconhecer que ficamos para tr\u00e1s. Parte do problema foi financeiro e a outra parte, de articula\u00e7\u00e3o entre os atores do sistemas meteorol\u00f3gico nacional. \u00c9 necess\u00e1rio desenvolver parcerias est\u00e1veis. Temos que ter m\u00faltiplos parceiros. Pelo chat, Ronald Buss questiona por que o foco deve ser a regi\u00e3o tropical, visto que o pa\u00eds \u00e9 continental e um dos problemas que se tem \u00e0 relativa baixa previsibilidade na regi\u00e3o sudeste, justamente afetada por fen\u00f4menos origin\u00e1rios nos subtr\u00f3picos e oceano, os quais dependem de links remotos, inclusive com a Ant\u00e1rtica. Pedro Dias argumenta o que se quer \u00e9 ter a melhor previs\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul e vizinhan\u00e7as; os oceanos adjacentes \u00e0 Am\u00e9rica do Sul s\u00e3o fundamentais, mas deve-se ter como m\u00e9trica de avalia\u00e7\u00e3o a melhoria das previs\u00f5es sobre o Brasil. Pelo chat, Pedro Dias complementa dizendo que se um fen\u00f4meno remoto tiver impacto na melhoria da previs\u00e3o, ele deveser inclu\u00eddo. </p> <p>Gilvan Sampaio corrobora a fala do Pedro Dias e acrescenta que em 2016, foram feitas algumas reuni\u00f5es no CPTEC, em que foram iniciadas as discuss\u00f5es sobre um modelo unificado. Infelizmente, n\u00e3o foi para frente devido a v\u00e1rias mudan\u00e7as no centro. Ainda sim, continuou-se com esse foco, pois foi firmado um acordo com a NOAA e com o ECMWF. Como foi mencionado pelo Pedro Dias, em 2017, 2018 e 2019, houve continua\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o com a NOAA. Em 2019, o acordo com a NOAA passa a ser revisto e reformulado. Historicamente, esses conv\u00eanios tem sido pouco explorados. Com a NOAA, o conv\u00eanio era referente a sat\u00e9lites e atualmente ser\u00e1 inclu\u00edda a modelagem.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#pauta-3-apresentacao-da-proposta-inicial-de-atividades-cientificas-no-escopo-do-mcstu","title":"Pauta 3 - Apresenta\u00e7\u00e3o da Proposta Inicial de Atividades Cient\u00edficas no escopo do MCSTU","text":"<p>Paulo Kubota apresenta uma proposta inicial de temas cient\u00edficos a serem abordados dentro do escopo do MCSTU. O objetivo \u00e9 fomentar a base de desenvolvimentos do MCSTU. A proposta inicial, considera a realiza\u00e7\u00e3o de palestras e mesas redondas sobre os temas cient\u00edficos \"assimila\u00e7\u00e3o de dados e sistemas de observa\u00e7\u00f5es terrestres\", \"modelagem do sistema terrestre\", \"n\u00facleos din\u00e2micos\", \"processamento de alto desempenho\", \"tecnologias de acoplamento\" e \"temas gerais\". Apesar de ainda n\u00e3o haver um cronograma inicial (h\u00e1 a depend\u00eancia das agendas do Coordenador do CGCT e da Dire\u00e7\u00e3o do INPE), as atividades cient\u00edficas est\u00e3o previstas a se realizarem com dura\u00e7\u00e3o de 5 semanas, sendo cada semana dedicada a determinados temas. Est\u00e3o previstas 2 ou 3 palestras com uma mesa redonda por dia e a comiss\u00e3o de atividades cient\u00edficas dever\u00e1 se reunir no final da semana para realizar um relat\u00f3rio sobre o tema da semana, coletando as informa\u00e7\u00f5es mais importante apresentadas e os resultados das discuss\u00f5es. Este relat\u00f3rio, dever\u00e1 ser entregue para o comit\u00ea cient\u00edfico do MCSTU. Paulo Kubota ressalta que a comiss\u00e3o est\u00e1 aberta a sugest\u00f5es dos membros do comit\u00ea cient\u00edfico do MCSTU e que o documento com a proposi\u00e7\u00e3o inicial ser\u00e1 entregue para a aprecia\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e coleta de sugest\u00f5es dos membros do comit\u00ea. Saulo Freitas informa que na pr\u00f3xima reuni\u00e3o do comit\u00ea cient\u00edfico, ser\u00e1 decidida a proposta, j\u00e1 com as contribui\u00e7\u00f5es dos membros.</p> <p>Pedro Dias ressalta que, sobre o tema assimila\u00e7\u00e3o de dados, n\u00e3o se deve considerar apenas a atmosfra. O JEDI (Joint Effort for Data assimilation Integration) \u00e9 sistema importante, porque est\u00e1 relacionado ao sistema terrestre como um todo. Deve-se pensar em uma metodologia que se aplique a todos os sistemas do sistema terrestre.</p> <p>Jairo Panetta comenta sobre a estrutura de software, que deve compreender o aspecto global, regional, o acoplamento, a inser\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de vari\u00e1veis de campos de outros sistemas do sistema terrestre. Questiona o Paulo Kubota se esses aspectos est\u00e3o inclusos em algum t\u00f3pico de pesquisa e sugere juntar esses aspectos com processamento de alto desempenho. Isso est\u00e1 relacionado com a forma como \u00e9 projetada a din\u00e2mica, a f\u00edsica etc.</p> <p>Pedro Peixoto fez dois coment\u00e1rios aos t\u00f3picos apresentados pelo Paulo Kubota, no contexto das coloca\u00e7\u00f5es feitas pelo Jairo Panetta. 1. estrutura computacional \u00e9 muito importante e ressalta que o MetOffice e o ECMWF investiram muito nisso. Exemplos disso s\u00e3o o ESCAPE (Energy-efficient Scalable Algorithms for Weather Prediction at Exascale) e o GungHo!, os quais s\u00e3o projetos focados nesses aspectos. Nesse mesmo contexto, Pedro Peixoto indica pelo chat o link de um artigo sobre a infraestrutura de software desenhada pelo MetOffice, denominada LFRic (uma alus\u00e3o ao cientista Lewis Fry Richardson). \u00c9 necess\u00e1rio desenhar uma plataforma flex\u00edvel o suficiente para acomodar tudo isso e esse \u00e9 um trabalho muito intenso de desenvolvimento de software. 2. a costura entre esses aspectos. Algumas decis\u00f5es possuem interdepend\u00eancias, e \u00e9 necess\u00e1rio pensar como todos os grupos podem se beneficiar. N\u00e3o se trata apenas de acoplamento entre as componentes, mas como escolh\u00ea-las. Exemplifica que dentro do atmosf\u00e9rico, quando s\u00e3o inclu\u00eddas otimiza\u00e7\u00f5es entre outros, n\u00e3o pode ser bom apenas para uma componente, mas tem que ser para todas as demais componentes do sistema terrestre. Saulo Freitas cita o nome do pesquisador Peter Bauer do ECMWF e tem a concord\u00e2ncia do Pedro Peixoto, como pessoa para colaborar no estabelecimento destes aspectos.</p> <p>Haroldo Fraga discute sobre a refatora\u00e7\u00e3o de software e questiona como os c\u00f3digos de f\u00edsica j\u00e1 produzidos podem ser reaproveitados em um novo n\u00facleo din\u00e2mico. Afirma que deve-se discutir sobre a viabilidade disso, em resgatar o que j\u00e1 foi feito, pois isso pode ajudar na tomada de decis\u00f5es. O OLAN (Ocean Land Atmosphere Model), por exemplo, pode ser resgatado, pois foi investido algum tempo nesse projeto e o mesmo n\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado. Seria o caso de reutilizar o que j\u00e1 foi feito? Destaca ainda que a m\u00e9trica das avalia\u00e7\u00f5es deve ser o melhor desempenho de previs\u00e3o de chuva sobre o Brasil.</p> <p>Roberto Souto acrescenta sobre o tema de refatora\u00e7\u00e3o de software, e prop\u00f5e o nome do pesquisador Tadeu Gomes do LNCC para o tema de \"Processamento de Alto Desempenho\" nos ciclos de palestras e mesas redondas. Cita que, embora ele n\u00e3o trabalhe com o previs\u00e3o de tempo, \u00e9 engenheiro de software e tem foco na computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio destaca que o documento com a proposi\u00e7\u00e3o inicial das atividades cient\u00edficas o qual foi feito para receber as contribui\u00e7\u00f5es de todos, o que \u00e9 fundamental. Destaca que tamb\u00e9m sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos desenvolvimentos a serem realizados. Esse tema pode ser mais especifico com o time de computa\u00e7\u00e3o, e a computa\u00e7\u00e3o \u00e9 um tema transversal. \u00c9 necess\u00e1rio padronizar a metodologia de desenvolvimento de software. Com uma equipe pequena, j\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil fazer o controle de software. Com uma equipe maior, ser\u00e1 mais dif\u00edcil. Se n\u00e3o for estabelecido um padr\u00e3o, corre-se o risco de n\u00e3o se conseguir desenvolver o software, o que n\u00e3o ocorreria com uma equipe maior. No contexto da engenharia de software, Haroldo Fraga aponta a transi\u00e7\u00e3o do modelo MM5 para o WRF como um exemplo de sucesso.</p> <p>Pedro Dias afirma que os pontos levantados s\u00e3o fundamentais e \u00e9 isso que vai dar confiabilidade e longevidade no desenvolvimento do software.</p> <p>Luiz C\u00e2ndido questiona sobre qual escala se deseja alcan\u00e7ar com o desenvolvimento do modelo, pois percebe que n\u00e3o foram citados t\u00f3picos como a microf\u00edsica de nuvens e outros processos. Saulo Freitas reitera que esses t\u00f3picos ser\u00e3o discutidos. Ser\u00e3o necess\u00e1rias parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que sejam adequadas para v\u00e1rias escalas (multiescala e multif\u00edsica). \u00c9 um objetivo audacioso, mas que deve ser perseguido. Pedro Dias afirma que o Brasil possui compet\u00eancias nessas \u00e1reas e que muitas pessoas podem contribuir.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#pauta-4-definicao-dos-membros-do-comite-para-coletar-e-documentar-os-requisitos-demandas-contrapartidas-do-mctsu","title":"Pauta 4 - Defini\u00e7\u00e3o dos membros do comit\u00ea para coletar e documentar os requisitos, demandas, contrapartidas do MCTSU","text":"<p>Saulo Freitas comenta sobre a defini\u00e7\u00e3o dos membros do comit\u00ea, como uma aproxima\u00e7\u00e3o de ordem zero. As pessoas indicadas ser\u00e3o pontos focais, e ser\u00e3o respons\u00e1veis por criar subredes de colabora\u00e7\u00e3o com os demais parceiros da comunidade nacional e internacional (as partes interessadas, stakeholders). Dever\u00e3o ser formatados documentos que tragam os requisitos de f\u00edsicos, da din\u00e2mico, da grade computacional, de tecnologias de acoplamento, de PAD (Processamento de Alto Desempenho), de m\u00e9todos de assimila\u00e7\u00e3o de dados, etc. As demandas s\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es, os problemas a serem tratados, o desempenho necess\u00e1rio e a acur\u00e1cia m\u00ednima. As contrapartidas s\u00e3o o que a comunidade brasileira pode oferecer aos parceiros e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es internacionais. Do que a comunidade pode se beneficiar a partir do desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio? Quais s\u00e3o as demandas de infraestrutura, os recursos para equipamentos de computa\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o do sistema terrestre? O material produzido pelos pontos focais e as subredes ser\u00e3o a base do trabalho. Os pontos focais devem se reunir com os grupos de desenvolvimento e pesquisas regionais para formar as subredes que dever\u00e3o ser integradas ao escopo do trabalho. Os pontos focais nomeados inicialmente, s\u00e3o:</p> <ol> <li>Sistema integrado de Modelagem: Pedro Dias/USP</li> <li>Atmosfera: Saulo Freitas/INPE</li> <li>Superficie e Solos Continentais: Antonio Manzi/INPE</li> <li>Oceanos e Gelo Continental e Mar\u00edtimo: Ronald Buss/INPE</li> <li>Clima Espacial: Joaquim Costa/INPE</li> <li>Processamento de Alto Desempenho e Qualidade de C\u00f3digo: Luiz Fl\u00e1vio/INPE</li> <li>Assimila\u00e7\u00e3o de Dados do Sistema Terrestre: Jo\u00e3o Gerd/INPE</li> <li>M\u00e9todos Avan\u00e7ados de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados e aplica\u00e7\u00f5es de Intelig\u00eancia Artificial: Haroldo Fraga/INPE</li> <li>Universidades do Norte/Nordeste: \u00canio Souza/UFCG</li> <li>Universidades do Sudeste e Institutos de Pesquisa: Pedro Dias/USP</li> <li>Universidades do Sul: Ot\u00e1vio Acevedo/UFSM</li> <li>Universidades do Centro-Oeste: Vinicius Capistrano/UFMS</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva</li> <li>INMET: Francisco Quixaba</li> <li>Sugest\u00f5es? O que est\u00e1 faltando?</li> </ol> <p>Ronald Buss, pelo chat, aponta que um nome melhor para tema \"Oceanos e Gelo Continental e Mar\u00edtimo\", \u00e9 \"Oceanos e Criosfera\". Argumenta que \"criosfera = gelo marinho, calotas polares e terceiro polo (montanhas geladas) - desconsiderando o permafrost por enquanto\". Pedro Dias aponta que est\u00e1 faltando um ponto focal para o tema \"avalia\u00e7\u00e3o\". Questiona se este tema n\u00e3o deve ser considerado. A m\u00e9trica de avalia\u00e7\u00e3o depende muito das necessidades do usu\u00e1rio. Para o setor de energia, pode ser que a chuva (como mencionou o Haroldo), n\u00e3o seja a m\u00e9trica mais adequada; pode ser o vento, a radia\u00e7\u00e3o etc. Os stakeholders tem necessidades diferentes (o agroneg\u00f3cio, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas etc, os grandes usu\u00e1rios do INMET). </p> <p>Saulo Freitas concorda e sugere que o comit\u00ea busque um ponto focal que possa cumprir com essa coordena\u00e7\u00e3o e questiona sobre quem pode fazer essa aproxima\u00e7\u00e3o, perguntar para os stackeholders quais s\u00e3o as suas necessidades deles quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do sistema a ser desenvolvido.</p> <p>Francisco Quixaba informa que com o COSMOS, o INMET tem atendido alguns usu\u00e1rios (eg., o agroneg\u00f3cio). Questiona a aus\u00eancia da Marinha, que tamb\u00e9m tem processado modelos num\u00e9ricos. </p> <p>Pedro Dias questiona se o CENSIPAM n\u00e3o engloba esse setor; Gilvan Sampaio afirma que sim, que o CENSIPAM \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que representa as for\u00e7as armadas. </p> <p>Ivan Saraiva informa que, nesse momento, n\u00e3o tem uma resposta certa sobre a representa\u00e7\u00e3o da Marinha no CENSIPAM, mas que ir\u00e1 verificar sobre essa representa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Gilvan Sampaio aponta que o Caio Coelho pode contribuir, pois \u00e9 membro do grupo de avalia\u00e7\u00f5es do S2S (Subseasonal to Seasonal), e acredita que ele deve ser inclu\u00eddo como representante.</p> <p>Enio Souza aponta que, quando foi feita a divis\u00e3o dos pontos focais, o Norte e Nordeste foram unidos. Argumenta que s\u00e3o duas regi\u00f5es diferentes e com grupos e stakeholders diferentes. Sugere separar as regi\u00f5es, com o Luis C\u00e2ndido cuidando do Norte e ele (Enio Souza), cuidando do Nordeste. </p> <p>Ronald Buss argumenta que existe um desbalan\u00e7o entre o pessoal da \u00e1rea de atmosfera e oceanos e gelo. Aponta que a comunidade cient\u00edfica sobre oceano e gelo est\u00e3o mal representados e que gostaria de expor que a comunidade de oceanografia f\u00edsica \u00e9 muito grande e faltam pessoas dessa \u00e1rea no comit\u00ea cient\u00edfico do MCSTU. Argumenta que n\u00e3o pode e n\u00e3o se sente seguro em representar, de maneira solit\u00e1ria, esse grupo. A rede REMO (Rede de Modelagem e Observa\u00e7\u00e3o Oceanogr\u00e1fica) \u00e9 uma rede estabelecida e existem alguns entraves para que esse grupo forne\u00e7a produtos para a sociedade. Diz que tem a expectativa de que a comunidade possa ser envolvida e representada no desenvolvimento do modelo, que o modelo deve funcionar abaixo d'\u00e1gua e acima dela.</p> <p>Pedro Dias concorda com Ronald Buss e diz que a rede REMO \u00e9 fundamental e essa parceria tem que ser institucionalizada.</p> <p>Saulo Freitas reitera que, efetivamente, esta \u00e9 a primeira reuni\u00e3o. Todos ser\u00e3o acolhidos e n\u00e3o h\u00e1 \"limite de cadeiras\". O comit\u00ea cient\u00edfico est\u00e1 na sua primeira aproxima\u00e7\u00e3o, est\u00e1 sendo estruturado e que as pessoas indicadas pelo Ronald Buss ser\u00e3o convidadas.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#pauta-5-convenio-do-inpe-ecmwf-no-contexto-do-mcstu","title":"Pauta 5 - Conv\u00eanio do INPE-ECMWF no Contexto do MCSTU","text":"<p>Saulo Freitas introduz o conv\u00eanio INPE-ECMWF, no contexto do modelo comunit\u00e1rio. Convida Fernando Ii e o Caio Coelho para apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fernando Ii listou os poss\u00edveis t\u00f3picos de colabora\u00e7\u00e3o com o ECMWF. Apontou que uma das raz\u00f5es do sucesso do ECMWF \u00e9 ter um \u00fanico objetivo, que \u00e9 desenvolver o modelo de previs\u00f5es de m\u00e9dio a longo prazo. Todos os conv\u00eanios que o ECMWF faz, visam melhorar o pr\u00f3prio modelo. O ECMWF disp\u00f5e de estrutura adequada e atualizada para as suas atividades operacionais e de desenvolvimento. A coopera\u00e7\u00e3o entre INPE e ECMWF acontece desde 1988 e todos os anos, s\u00e3o revistas as \u00e1reas de coopera\u00e7\u00e3o. O ECMWF pode cooperar com o INPE, no contexto do desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio, com palestras e workshops em modelagem, treinamento. No acordo com o ECMWF, para qualquer curso, sempre h\u00e1 uma \"cadeira gratuita\". H\u00e1 um acordo que inclui a modelagem e o Copernicus (C3S - Copernicus Climate Change Service para o monitoramento atmosf\u00e9rico, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas etc), intelig\u00eancia artificial, escalabilidade, OpenIFS programme (modelo do ECMWF, aberto para pesquisa e ensino - a vers\u00e3o anterior e sem assimila\u00e7\u00e3o de dados), cloud computing - European Weather Cloud e ClimetLab - software de acesso para conjuntos de dados meteorol\u00f3gicos. </p> <p>Pedro Dias solicita esclarecimento sobre a possibilidade de pessoas externas ao INPE possam partcipar dos treinamentos oferecidos pelo ECMWF, dentro do escopo do conv\u00eanio do INPE. Caio Coelho e Fernando Ii apontam que \u00e9 poss\u00edvel, com a anu\u00eancia do INPE.</p> <p>Saulo Freitas afirma que os cursos podem ser feitos online. Destaca que pode-se utilizar a f\u00edsica do OpenIFS como base para desenvolver a do modelo comunit\u00e1rio, as an\u00e1lises do ECMWF para valida\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do MetView para a visualiza\u00e7\u00e3o de grades n\u00e3o estruturadas.</p> <p>Haroldo Fraga argumenta que \u00e9 importante negociar um plano de trabalho espec\u00edfico do modelo comunit\u00e1rio dentro do conv\u00eanio do INPE-ECMWF. </p> <p>Fernando Ii aponta que o conv\u00eanio INPE-ECMWF \u00e9 renovado a cada 5 anos e que os planos de trabalho s\u00e3o anuais.</p> <p>Caio Coelho adiciona que o foco do ECMWF tamb\u00e9m est\u00e1 apenas na previs\u00e3o entre poucos dias a poucos meses (previs\u00e3o estendida - at\u00e9 10 dias, sub-sasonal - at\u00e9 5 semanas, sazonal - at\u00e9 6 meses, usando 50% dos recursos computacionais dispon\u00edveis para as atividades de pesquisa para o desenvolvimento do modelo para essas tr\u00eas escalas). N\u00e3o fazem nowcasting e nem proje\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. A contribui\u00e7\u00e3o deles em proje\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e1 em prover as ferramentas para armazenamento e acesso as proje\u00e7\u00f5es produzidas por outros centros para uso da comunidade em geral.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#outros-assuntos","title":"Outros Assuntos","text":"<p>Haroldo Fraga, pelo chat, sugere a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma da Confer\u00eanciaweb da RNP (Rede Nacional de Ensino e Pesquisa) para a grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es.</p> <p>Durante a fala do Gilvan Sampaio, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do Pedro Dias no contexto da \"Pauta 2 - Hist\u00f3rico das iniciativas do INPE para desenvolver um sistema de modelagem unificada\", Francisco Quixaba questiona Pedro Dias sobre o conv\u00eanio INMET-CPTEC; esta discuss\u00e3o pode ser verificada no chat da grava\u00e7\u00e3o a partir de 58'46\".</p> <p>Durante as discuss\u00f5es sobre a infraestrutura computacional a ser projetada para o desenvolvimento comunit\u00e1rio, no contexto da \"Pauta 3 - Apresenta\u00e7\u00e3o Proposta Inicial de Atividades Cientificas no escopo do MCSTU\", Carlos Bastarz sugere a padroniza\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimentos com a utiliza\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres.</p>"},{"location":"ata_cc_05_maio_2021/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Enviar o documento com a proposi\u00e7\u00e3o inicial dos nomes elencados para as palestras e mesas redondas para a aprecia\u00e7\u00e3o e coleta de sugest\u00f5es do comit\u00ea cient\u00edfico;</li> <li>Buscar um ponto focal para a subrede de avalia\u00e7\u00f5es do modelo comunit\u00e1rio;</li> <li>Considerar o nome do pesquisador Tadeu Gomes/LNCC para o tema de \"Processamento de Alto Desempenho\" nos ciclos de palestras e mesas redondas (sugest\u00e3o do Roberto Souto/LNCC) e do pesquisador Peter Bauer/ECMWF como participante das discuss\u00f5es no escopo das atividades cient\u00edficas;</li> <li>Refor\u00e7ar a necessidade de que a assimila\u00e7\u00e3o de dados seja contemplada em todas as componentes do sistema terrestre (sugest\u00e3o Pedro Dias/USP);</li> <li>Considerar a sugest\u00e3o do Ronald Buss/INPE para a altera\u00e7\u00e3o do nome do tema \"Oceanos e Gelo Continental e Mar\u00edtimo\", para \"Oceanos e Criosfera\";</li> <li>Incluir/detalhar as propostas de engenharia de software no desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio (sugest\u00f5es Roberto Souto/LNCC, Pedro Peixoto/USP, Haroldo Fraga/INPE e Luiz Fl\u00e1vio/INPE);</li> <li>Rever as necessidades do comit\u00ea cient\u00edfico dentro do escopo do conv\u00eanio INPE-ECMWF;</li> </ol> Anexos <ul> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 05 de Maio de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 05 de Maio de 2021</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Pedro Dias</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Paulo Kubota</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Fernando Ii</li> <li>Artigo - Adams et al. (2019)</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/","title":"\u25fe05 de Mar\u00e7o de 2024","text":""},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/#05-de-marco-de-2024","title":"05 de Mar\u00e7o de 2024","text":""},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/#ata-0012024-revisao-005","title":"ATA 001/2024 - Revis\u00e3o 005","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz - relator e Gilson de Paula e Silva - assessor administrativo</li> <li>05 de Mar\u00e7o de 2024</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 05/03/2024 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial por Carlos Frederico Bastarz/INPE </li> </ul> R001 19/03/2024 <ul> <li> Revis\u00e3o geral por Gilson Silva/INPE </li> </ul> R002 25/03/2024 <ul> <li> Revis\u00e3o por Carlos Frederico Bastarz/INPE </li> </ul> R003 25/03/2024 <ul> <li> Link adicionado por Carlos Frederico Bastarz/INPE </li> </ul> R004 26/03/2024 <ul> <li> Link adicionado por Carlos Frederico Bastarz/INPE </li> </ul> R005 27/03/2024 <ul> <li> Removido link adicionado por Carlos Frederico Bastarz/INPE </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li> <p>Brasil</p> <ul> <li>INPE: Caio Augusto dos Santos Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Celso Von Randow, Chou Sin Chan, Daniel Alejandro Vila, Denis Magalh\u00e3es de Almeida Eiras, Haroldo Fraga de Campos Velho, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luciano Ponzi Pezzi, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>FURG: Elisa Helena Le\u00e3o Fernandes.</li> <li>INMET: Gilberto Ricardo Bonatti.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Marcio Nirlando.</li> <li>INPA: Luiz Antonio Candido.</li> <li>USP: M\u00e1rcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen.     </li> <li>MCTI: Antonio Marcos Mendon\u00e7a.</li> <li>FAB: Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira.</li> <li>FUNCEME: Francisco das Chagas Vasconcelos J\u00fanior.</li> </ul> </li> <li> <p>Argentina</p> <ul> <li>SMN: Yanina Garc\u00eda Skabar.  </li> </ul> </li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INPE: Gilvan Sampaio de Oliveira.</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Confer\u00eanciaWeb</li> <li>05 de Mar\u00e7o de 2024, das 10:00 horas \u00e0s 12:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/6sAmptPZMOg</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1qTdnZzcPBMJWZahPB1kVPma5VgGA7RKe?usp=drive_link </li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. \u00c0s 10h00 do dia 05 de mar\u00e7o de 2024, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFRJ (Universidade Federal do Rio de Janeiro), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), UFPA (Universidade Federal do Par\u00e1), UFPel (Universidade Federal de Pelotas), UECE (Universidade Estadual do Cear\u00e1), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira), MB (Marinha do Brasil), MCTI (Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es) e SMN (Servi\u00e7o de Meteorol\u00f3gico Nacional da Argentina), com o objetivo avan\u00e7ar com os trabalhos e discuss\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico (CC). Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, conduzida pelos coordenadores institucionais Saulo Freitas/INPE e Pedro Dias/USP, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas por Saulo Freitas, durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ao iniciar a 10\u00aa reuni\u00e3o do CC, Saulo Freitas convida Gilvan Sampaio (Coordenador da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Ci\u00eancias da Terra do INPE) para abrir a reuni\u00e3o. Gilvan Sampaio anuncia a recep\u00e7\u00e3o dos recursos para a compra do novo supercomputador do o INPE, montante no valor aproximado de R$ 45.000.000,00 (quarenta e cinco milh\u00f5es de reais). Comenta que o recurso j\u00e1 est\u00e1 na FUNCATE e que a documenta\u00e7\u00e3o para a licita\u00e7\u00e3o da compra j\u00e1 est\u00e1 pronta. Gilvan Sampaio comenta que o processo de compra \u00e9 complexo, mas que todas as pend\u00eancias relacionadas a este foram sanadas. A segunda not\u00edcia, \u00e9 o aumento de or\u00e7amento para o MONAN, sendo alocados da ordem de R$ 800.000,00 (oitocentos mil reais) do PO (Projeto Or\u00e7ament\u00e1rio) do CPTEC. Este or\u00e7amento permitir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o do workshop presencial do MONAN. Gilvan Sampaio comenta que estas s\u00e3o boas not\u00edcias para o INPE e para o MONAN, pois permitir\u00e3o melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho no \u00e2mbito de desenvolvimento do MONAN. Em seguida, Saulo Freitas convida Pedro Dias para a sua fala inicial. </p> <p>Pedro Dias pergunta a Gilvan Sampaio sobre o or\u00e7amento para a reforma do DC (Data Center) do CPTEC, que dever\u00e1 ser alocado na segunda parcela. Gilvan Sampaio explica que a primeira parcela \u00e9 para o supercomputador e que a segunda \u00e9 para a atualiza\u00e7\u00e3o do sistema de ar condicionado e energia do DC do CPTEC. Isso porque ser\u00e1 permitido que outras institui\u00e7\u00f5es possam utilizar o DC do CPTEC na forma \"colocation\". Gilvan Sampaio complementa dizendo que esta atualiza\u00e7\u00e3o contempla tamb\u00e9m a instala\u00e7\u00e3o de uma usina fotovoltaica para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.</p> <p>No mesmo assunto, Haroldo Fraga pergunta para Gilvan Sampaio quando e como ser\u00e1 realizado o repasse das outras parcelas. Gilvan Sampaio comenta que estes repasses est\u00e3o atrasados e que \u00e9 necess\u00e1rio cumprir uma execu\u00e7\u00e3o da parcela vigente do projeto para que as demais possam ser liberadas. Gilvan Sampaio complementa dizendo que a expectativa \u00e9 que as demais parcelas sejam liberadas no segundo semestre de 2024 ou no in\u00edcio de 2025. Na discuss\u00e3o com outros membros do CC do MONAN, foi comentado que 70% da parcela anterior tem que ser gasta para que a pr\u00f3xima seja liberada.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o dos an\u00fancios iniciais realizados pelo Gilvan Sampaio e pelo Saulo Freitas, al\u00e9m das perguntas dos membros do CC do MONAN, Saulo Freitas anuncia a pauta da reuni\u00e3o, citando os seguintes itens:</p> <ol> <li>Informes gerais e atualiza\u00e7\u00e3o sobre o financiamento;</li> <li>Proposta do primeiro curso de treinamento da comunidade;</li> <li>Discuss\u00e3o das atividades dos grupos planejadas para 2024 (Atmosfera, Superf\u00edcie, Oceano-Criosfera, Processamento de Alto Desempenho e Assimila\u00e7\u00e3o de Dados);</li> <li>Discuss\u00e3o geral e pr\u00f3ximas etapas.</li> </ol>"},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/#pauta-1-informes-gerais-e-atualizacao-sobre-o-financiamento","title":"Pauta 1 \u2013 Informes gerais e atualiza\u00e7\u00e3o sobre o financiamento","text":"<p>Dentro das atividades da DIMNT/INPE (Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do sistema Terrestre do INPE) no MONAN em 2023/2024, Saulo cita a an\u00e1lise para a escolha do n\u00facleo din\u00e2mico do MONAN, al\u00e9m da visita de 2 pesquisadores da DIMNT/INPE em duas oportunidades ao NCAR (National Center for Atmospheric Research). Comenta tamb\u00e9m sobre a realiza\u00e7\u00e3o de um workshop interno sobre o uso do MPAS/MONAN. Cita a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos (publicados na biblioteca do INPE, tamb\u00e9m dispon\u00edveis no site do MONAN em https://monanadmin.github.io e no site do CC do MONAN em https://monanadmin.github.io/monan_cc_docs/relatorios/. Al\u00e9m disso, comenta sobre a cria\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio do MONAN no GitHub (em https://github.com/monanadmin), a instala\u00e7\u00e3o do MONAN v0.1.0 na m\u00e1quina EGEON do INPE para uso pela DIMNT/INPE e pela PGMET (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia) do INP e a produ\u00e7\u00e3o, em car\u00e1ter experimental, do MPAS/MONAN. Saulo Freitas comenta sobre a instala\u00e7\u00e3o dos testes cont\u00ednuos do MONAN na DIMNT/INPE para produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, em modo de testes, com condi\u00e7\u00f5es iniciais do NCEP (National Centers for Environmental Predictions).</p> <p>Sobre os recursos financeiros para o MONAN, Saulo Freitas cita a PLOA (Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria) de 2024. Para o CPTEC, o or\u00e7amento de 2023 foi de R$ 90.000,00 (noventa mil reais) e o or\u00e7amento de 2024 de R$ 900.000,00 (novecentos mil reais). Saulo Freitas cita que os recursos ser\u00e3o utilizados para a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal para o desenvolvimento do software do MONAN, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o da estrutura do DC do CPTEC. Gilvan Sampaio complementa dizendo que tamb\u00e9m est\u00e3o sendo previstas melhorias de acesso ao DC do CPTEC, de forma que a comunidade possa acessar tamb\u00e9m o novo supercomputador. Na forma de colocation, ser\u00e1 poss\u00edvel que outros centros utilizem a estrutura f\u00edsica do DC do CPTEC para instalar outras m\u00e1quinas. Saulo Freitas complementa dizendo que a CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) est\u00e1 disponibilizando 5 bolsas de p\u00f3s-doutorado para trabalhar com o MONAN (custeio no valor de R$ 500.000,00 \u2013 quinhentos mil reais, a serem gastos at\u00e9 2026). Saulo Freitas comenta que foi apresentado o projeto do MONAN pelo INPE ao FNDCT (Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico). Esse \u00e9 um reconhecimento do INPE e das institui\u00e7\u00f5es, que enviaram cartas de anu\u00eancia confirmando a sua participa\u00e7\u00e3o no projeto. Sobre este assunto, Gilvan Sampaio comenta que o termo de refer\u00eancia est\u00e1 no MCTI (Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o) e que h\u00e1 a tend\u00eancia para que o projeto seja transformado em chamada p\u00fablica ao inv\u00e9s de encomenda. Haroldo Fraga questiona se a chamada p\u00fablica atende o valor do projeto do MONAN. Gilvan Sampaio esclarece que a tend\u00eancia do atual governo \u00e9 transformar todas as encomendas em chamadas p\u00fablicas. Do ponto de vista legal, Saulo Freitas comenta que est\u00e3o trabalhando em dois MOUs (Memorandum of Understanding), um com a NOAA (National Oceanic and Atmosphere Administration) e outro com o NCAR. Citam tamb\u00e9m que h\u00e1 9 vagas para a DIMNT/INPE a partir do concurso do INPE.</p>"},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/#pauta-2-proposta-do-primeiro-curso-de-treinamento-da-comunidade","title":"Pauta 2 - Proposta do primeiro curso de treinamento da comunidade","text":"<p>Com a disponibilidade de recursos, Saulo Freitas anuncia a realiza\u00e7\u00e3o de um treinamento presencial de duas semanas para uso do MONAN, a ser realizado ainda em 2024. Este curso inicial servir\u00e1 para ensinar, primeiramente, os membros do CC do MONAN para o uso do modelo. A previs\u00e3o \u00e9 que o curso seja realizado na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos/SP. Em seguida, Saulo Freitas convida Gilson de Paula para apresentar a proposta de or\u00e7amento para a realiza\u00e7\u00e3o do curso de treinamento.</p> <p>Gilson de Paula comenta que foi feito um or\u00e7amento, considerando um evento de duas semanas com estimativa de valores de di\u00e1rias, passagens a\u00e9reas, hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o etc. Comenta sobre os pre\u00e7os de passagens a\u00e9reas em diferentes companhias, assim como diferentes hot\u00e9is na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. No total, Gilson de Paula comenta que o custo seria de aproximadamente R$ 400.000,00 (quatrocentos mil reais), sem contar as passagens internacionais. Saulo Freitas comenta sobre a possibilidade de trazer o pessoal da NOAA e NCAR para discutir os aspectos cr\u00edticos do desenvolvimento do MONAN, al\u00e9m de ser uma oportunidade para selar os acordos entre as institui\u00e7\u00f5es. Pelo chat, Daniel Vila questiona como o treinamento do MONAN est\u00e1 vinculado ao treinamento a ser oferecido pela OMM (Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial). Daniel Vila pergunta se os cursos ser\u00e3o separados ou se haver\u00e1 alguma rela\u00e7\u00e3o entre eles. Saulo comenta que est\u00e1 a par das discuss\u00f5es do curso da OMM (que \u00e9 um curso geral voltado para Previs\u00e3o Num\u00e9rica de Tempo) e comenta que ainda n\u00e3o h\u00e1 uma converg\u00eancia entre os cursos, mas que esta \u00e9 uma possibilidade. Comenta tamb\u00e9m que o curso da OMM tem uma tend\u00eancia para ocorrer por volta de agosto de 2024. Daniel Vila acrescenta que a sua ideia \u00e9 unir os esfor\u00e7os para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o de ambos os cursos, al\u00e9m do que as pessoas que vir\u00e3o para o treinamento da OMM aproveitar\u00e3o tamb\u00e9m a oportunidade de participar do treinamento do MONAN, que representa o futuro em termos de modelagem (ponto para discuss\u00e3o futura).</p> <p>Enio Souza comenta que um curso de treinamento de duas semanas \u00e9 um pouco exagerado e que uma semana \u00e9 mais objetivo. Complementa dizendo que esse curso servir\u00e1 para pessoas j\u00e1 iniciadas em modelagem e elas aprender\u00e3o sobre o MONAN. Al\u00e9m disso, o m\u00eas de julho \u00e9 um per\u00edodo mais complicado, pois as fam\u00edlias reservam este tempo para estarem juntas (f\u00e9rias escolares).</p>"},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/#pauta-3-discussao-das-atividades-dos-grupos-planejadas-para-2024-atmosfera-superficie-oceano-criosfera-processamento-de-alto-desempenho-e-assimilacao-de-dados","title":"Pauta 3 - Discuss\u00e3o das atividades dos grupos planejadas para 2024 (Atmosfera, Superf\u00edcie, Oceano-Criosfera, Processamento de Alto Desempenho e Assimila\u00e7\u00e3o de Dados)","text":"<p>Seguindo a pauta, Saulo Freitas convida Paulo Kubota para fazer uma breve apresenta\u00e7\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o do seu grupo (atmosfera) em torno dos desenvolvimentos do MONAN.</p> <p>Paulo Kubota apresenta o plano de trabalho para 2024 do grupo de modelagem num\u00e9rica da atmosfera da DIMNT/INPE em torno do desenvolvimento do MONAN. Paulo Kubota cita que o plano de trabalho est\u00e1 focado em 2024, mas que alguns pontos podem se estender para o ano de 2025. Comenta que o objetivo \u00e9 aprimorar os conhecimentos da intera\u00e7\u00e3o entre todos os processos f\u00edsicos que atuam na atmosfera, nas diferentes escalas conhecidas. A justificativa do plano \u00e9 gerar produtos num\u00e9ricos de curt\u00edssimo prazo (nowcasting), curto prazo (previs\u00e3o de tempo), previs\u00e3o subsazonal e previs\u00e3o clim\u00e1tica, com alta qualidade e competitivos com outros centros de previs\u00e3o de tempo. O objetivo est\u00e1 no desenvolvimento e nas implementa\u00e7\u00f5es de novas parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que ser\u00e3o utilizadas em diferentes escalas. A metodologia de trabalho proposta pelo grupo envolve testar e analisar os resultados das simula\u00e7\u00f5es e listar as defici\u00eancias do MONAN, relacionando-as com os processos f\u00edsicos. Paulo Kubota cita tamb\u00e9m a pesquisa na literatura sobre a disponibilidade de novas formula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas para parametriza\u00e7\u00f5es dos processos f\u00edsicos em diferentes escalas, al\u00e9m de garantir a melhoria das simula\u00e7\u00f5es do MONAN com as novas implementa\u00e7\u00f5es e a cria\u00e7\u00e3o de um banco de dados com observa\u00e7\u00f5es de campo, estimativas de sat\u00e9lites e dados de rean\u00e1lise. Paulo Kubota apresenta a sua equipe e as especialidades de cada um e, em seguida, faz um detalhamento das atividades do grupo. No chat, Haroldo Fraga comenta se haver\u00e1 algum projeto espec\u00edfico sobre rean\u00e1lise. Paulo Kubota responde que o banco ser\u00e1 composto por dados de rean\u00e1lise sobre regi\u00f5es que n\u00e3o possuem muitos dados de observa\u00e7\u00e3o convencionais e que ser\u00e1 utilizado para a verifica\u00e7\u00e3o do MONAN.</p> <p>Saulo Freitas agradece a Paulo Kubota pela apresenta\u00e7\u00e3o e passa a palavra ao Jo\u00e3o Gerd, que apresenta sobre as atividades do grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados da DIMNT/INPE para o desenvolvimento do MONAN.</p> <p>Jo\u00e3o Gerd inicia a sua fala comentando sobre as atividades que o seu grupo est\u00e1 desenvolvendo. Cita que no in\u00edcio deste ano (2024), o grupo come\u00e7ou uma discuss\u00e3o sobre as atividades internas ao INPE, mas que estas atividades convergem para o MONAN. Jo\u00e3o Gerd comenta o que se tem feito atualmente na assimila\u00e7\u00e3o de dados com a utiliza\u00e7\u00e3o do BAM (Brazilian Atmospheric Model) v2.2.1 na resolu\u00e7\u00e3o espacial TQ0299L064 (com resolu\u00e7\u00e3o aproximadamente de 45 km sobre o Equador e com 64 n\u00edveis em coordenada vertical h\u00edbrida) e modelo de superf\u00edcie IBIS (Integrated Biosphere Simulator) e que, atualmente, esta atividade inclui a corre\u00e7\u00e3o de bugs. Cita que est\u00e1 sendo utilizando o sistema GSI (Gridpoint Statistical Interpolation) para a assimila\u00e7\u00e3o de dados, na vers\u00e3o 3.7, com a capacidade de assimilar milh\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es (entre observa\u00e7\u00f5es convencionais e n\u00e3o convencionais) e que novos sensores est\u00e3o sendo estudados para inclus\u00e3o no processo. Cita a migra\u00e7\u00e3o para dos c\u00f3digos computacionais para a plataforma do GitHub, j\u00e1 pensando em um alinhamento com os desenvolvimentos do MONAN e a conex\u00e3o com os reposit\u00f3rios de desenvolvimento do NCEP. Entre as atividades, cita tamb\u00e9m os ajustes na matriz de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o (matriz B), um sistema de monitoramento do desempenho do Sistema de Modelagem Num\u00e9rica e Assimila\u00e7\u00e3o de dados (SMNA \u2013 o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9rico composto pelo modelo BAM e o sistema GSI). Comenta tamb\u00e9m sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados de superf\u00edcie com o uso de dados de temperatura e umidade atmosf\u00e9rica para ajustes na umidade do solo). Sobre a inicializa\u00e7\u00e3o do modelo MONAN, comenta sobre a possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do SMNA, sendo necess\u00e1rio conversar com o pessoal do NCEP para entender o planejamento deles em termos da migra\u00e7\u00e3o de um sistema para o outro (i.e., do sistema GSI para o sistema - JEDI - Joint Effort for Data Assimilation Integration). Comenta tamb\u00e9m sobre os desenvolvimentos atuais da assimila\u00e7\u00e3o e que servem para o sistema JEDI e o modelo MPAS. Cita sobre as matrizes de covari\u00e2ncias (B e R \u2013 as matrizes de covari\u00e2ncias dos erros de previs\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o, respectivamente), o operador H (forward model ou operador observa\u00e7\u00e3o) e as observa\u00e7\u00f5es. Estas duas \u00faltimas, s\u00e3o muito dependentes das outras divis\u00f5es do CPTEC (o fluxo de dados de observa\u00e7\u00f5es passa pelas divis\u00f5es DISSM e DIPTC da CGCT/INPE). Comenta que \u00e9 necess\u00e1rio ter pessoas trabalhando nos operadores de observa\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o respons\u00e1veis por interpolar o modelo para o ponto da observa\u00e7\u00e3o durante o processo de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Sobre a implementa\u00e7\u00e3o do sistema JEDI no modelo MPAS, cita a sua estrutura, fala sobre o OOPS (Object-Oriented Prediction System), onde est\u00e3o implementados os operadores de observa\u00e7\u00e3o. Cita as componentes IODA (Interface for Observational Data Access) e o UFO (Unified Forward Operator) para o ajuste do fluxo de observa\u00e7\u00f5es e controle de qualidade. Comenta tamb\u00e9m sobre os m\u00e9todos de assimila\u00e7\u00e3o de dados dispon\u00edveis no JEDI e o desenvolvimento das ferramentas de monitoramento da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Jo\u00e3o Gerd comenta tamb\u00e9m sobre as atividades do INPE relacionadas com o sistema de previs\u00f5es num\u00e9ricas por conjunto (ensemble) atmosf\u00e9rico, como a integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de previs\u00e3o subsazonal com a escala de tempo estendido, entre outras atividades. Finaliza citando os componentes do grupo e os seus colaboradores.</p> <p>Marcio Nirlando pergunta se na assimila\u00e7\u00e3o de dados para o MONAN est\u00e3o sendo considerados os dados de radar com a finalidade de previs\u00e3o imediata (nowcasting). Jo\u00e3o Gerd responde que ser\u00e1 dif\u00edcil trabalhar com este assunto ainda em 2024, mas que a equipe possui especialistas. Saulo Freitas complementa dizendo que h\u00e1 um cronograma de entregas para o MONAN e que a primeira considera a escala de previs\u00e3o de tempo. Comenta que, uma vez que isso esteja feito, as outras escalas ser\u00e3o atacadas \u2013 inclusive a escala de nowcasting e a assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar. Saulo Freitas aproveita para convidar a comunidade do MONAN para os desenvolvimentos, apesar de que as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas refletem como as divis\u00f5es do INPE est\u00e3o se organizando para o trabalho com o MONAN em 2024. Saulo Freitas acrescenta que o grupo do CC do MONAN tamb\u00e9m tem que ser acionado para os desenvolvimentos. Pedro Dias acrescenta que alguns m\u00f3dulos da assimila\u00e7\u00e3o de dados tamb\u00e9m podem ser adiantados com a participa\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios membros do CC. Na discuss\u00e3o, Jo\u00e3o Gerd ressalta que \u00e9 importante combinar com o NCAR como ser\u00e1 feita a transi\u00e7\u00e3o do GSI para o JEDI, de forma que os esfor\u00e7os sejam bem dimensionados. Saulo Freitas comenta que haver\u00e1 uma visita ao NCAR neste ano (2024) de forma que isso possa ser viabilizado, al\u00e9m da visita deles ao INPE. Haroldo Fraga comenta que a assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar \u00e9 importante tamb\u00e9m para a assimila\u00e7\u00e3o de chuva e que concorda com o Jo\u00e3o Gerd sobre a inviabilidade de fazer isso ainda em 2024. Apesar disso, comenta que essa deve ser uma atividade a ser feita e que a forma como ser\u00e1 feita, \u00e9 uma outra discuss\u00e3o. Complementa dizendo que um item de pauta deve ser a discuss\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar no \u00e2mbito do CC do MONAN e que se isso n\u00e3o for uma meta, ser\u00e1 dif\u00edcil de ser realizado.</p> <p>Saulo Freitas passa a palavra para Denis Eiras e Roberto Souto falarem sobre o planejamento das atividades do grupo de PAD (Processamento de Alto Desempenho).</p> <p>Denis Eiras inicia a sua fala citando os membros do grupo de PAD. Em seguida, cita as atividades realizadas no \u00e2mbito do desenvolvimento do modelo MONAN, citando o uso extensivo da ferramenta Scrum na plataforma do GitHub, o que tem sido muito bom para o grupo. Comenta que uma das entregas do grupo \u00e9 um pacote de automa\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o do modelo MONAN na m\u00e1quina Egeon e que se encontra dispon\u00edvel no GitHub do modelo (para testes em 24 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal). Comenta tamb\u00e9m que este pacote est\u00e1 sendo adaptado para o supercomputador Santos Dumont do LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) e que h\u00e1 testes cont\u00ednuos em curso na Egeon (com uma simula\u00e7\u00e3o di\u00e1ria com a condi\u00e7\u00e3o inicial proveniente do NCEP, com a finalidade de observar alguns aspectos de uso e caracter\u00edsticas do sistema). Neste sentido, Denis Eiras cita que h\u00e1 algumas demandas dos usu\u00e1rios do CPTEC (e.g., a inclus\u00e3o de vari\u00e1veis no p\u00f3s-processamento e um sistema de interpola\u00e7\u00e3o externa ao c\u00f3digo do MPAS). Em outras atividades, cita o desenvolvimento de uma ferramenta autom\u00e1tica de code review, que verifica a padroniza\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos escritos. Em seguida, Denis Eiras passa a palavra para Roberto Souto.</p> <p>Roberto Souto comenta sobre os trabalhos realizados pelo LNCC no escopo do desenvolvimento do modelo MONAN. Cita o desenvolvimento de um novo sistema de montagem de c\u00f3digo, mais moderno e automatizado, uma ferramenta de c\u00f3pia da estrutura de c\u00f3digo do MPAS para outra no MONAN. Roberto Souto cita tamb\u00e9m o uso da ferramenta FPM (Fortran Package Manager) para compilar o c\u00f3digo do modelo, o uso do Fypp (Python Powered Fortran Metaprogramming); a separa\u00e7\u00e3o de ferramentas e bibliotecas auxiliares do MPAS em ferramentas e bibliotecas distintas do modelo. Cita tamb\u00e9m a nova estrutura de diret\u00f3rios separando arquivos por fun\u00e7\u00f5es (e.g., arquivos fontes, arquivos de configura\u00e7\u00e3o etc). Para o ano de 2024, cita as seguintes atividades: elabora\u00e7\u00e3o do setup para simula\u00e7\u00f5es com 10 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal para a opera\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o final e testes mais robustos do novo sistema de montagem de c\u00f3digo (build setup e compila\u00e7\u00e3o do MONAN); container com pacotes de testes (na resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 100 km) para laptops e desktops (container com o modelo para portabilidade entre m\u00e1quinas); a implementa\u00e7\u00e3o de novas parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas; a automa\u00e7\u00e3o de code reviews ao integrar c\u00f3digo no reposit\u00f3rio (via GitHub actions), o desenvolvimento de ferramentas de p\u00f3s-processamento mais eficientes e a realiza\u00e7\u00e3o de um workshop do MONAN. Pelo chat, Haroldo questiona quando o container do modelo MONAN estar\u00e1 dispon\u00edvel. Carlos Bastarz comenta que, durante o curso oferecido pelo Pedro Peixado sobre o modelo MPAS, desenvolveram um container do Singularity para o uso do modelo, com todas as ferramentas e bibliotecas pr\u00e9-instaladas (https://github.com/pedrospeixoto/MPAS-BR/tree/master/local_software/mpas-tools-br). Denis Eira comenta que este desenvolvimento tamb\u00e9m est\u00e1 sendo considerado pelo grupo de PAD. Francisco Junior pergunta para Saulo Freitas e Roberto Souto sobre qual vers\u00e3o do MPAS est\u00e3o trabalhando no GitHub do MONAN. Roberto Souto responde indicando que a vers\u00e3o do MONAN \u00e9 um fork do MPAS do NCAR e que haver\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o com a vers\u00e3o do MPAS-BR, mantida pelo Pedro Peixoto. Saulo Freitas acrescenta que a vers\u00e3o 0.1 do MONAN \u00e9 exatamente a vers\u00e3o 8.0.1 do MPAS.</p> <p>Saulo Freitas passa a palavra para Ronald Buss comentar sobre algumas atividades recentes do grupo de oceanos e criosfera.</p> <p>Ronald Buss apresenta o seu grupo e os colaboradores internos e externos. Em seguida, Ronald Buss comenta sobre alguns resultados apresentados em congressos e confer\u00eancias que participou recentemente. Cita que os resultados que apresentou demonstram a import\u00e2ncia de determinados processos na intera\u00e7\u00e3o oceano-atmosfera e que s\u00e3o importantes de serem representados pelos modelos.</p> <p>Ronald Buss passa a palavra para Rosio Camayo para apresentar o planejamento das atividades do grupo de oceanos e criosfera no contexto do desenvolvimento do modelo MONAN. Na sua apresenta\u00e7\u00e3o, Rosio Camayo fala sobre as atividades relacionadas com as simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas dos modelos a serem considerados para a escolha da componente oce\u00e2nica do modelo MONAN. Cita a parceria com o LOF-COPPE/UFRJ (Laborat\u00f3rio de Oceanografia F\u00edsica da Universidade Federal do Rio de Janeiro), em colabora\u00e7\u00e3o com o pesquisador Afonso Paiva e a equipe e a elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho desta atividade. Cita tamb\u00e9m a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de previs\u00e3o oce\u00e2nica do LOF/UFRJ para apoio \u00e0 iniciativa do programa MONAN. Comenta sobre a elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho para a defini\u00e7\u00e3o da componente oce\u00e2nica do MONAN e a compila\u00e7\u00e3o do modelo MOM 6 na m\u00e1quina Egeon, com estrutura pronta para os testes de compara\u00e7\u00e3o (colabora\u00e7\u00e3o entre os pesquisadores Emanuel Giarolla e Manuel Baptista). Adiciona que o objetivo principal para o ano de 2024, \u00e9 o processo de defini\u00e7\u00e3o dos requisitos m\u00ednimos de escolha e avalia\u00e7\u00e3o dos modelos candidatos para a defini\u00e7\u00e3o da componente oce\u00e2nica do MONAN, considerando sua performance computacional e melhor representa\u00e7\u00e3o num\u00e9rica dos principais processos f\u00edsicos, din\u00e2mica oce\u00e2nica entre outros aspectos. Finaliza apresentando a equipe e a parceria com colaboradores internos e externos ao INPE.</p> <p>Saulo Freitas agradece Rosio Camayo e prop\u00f5e deixar o \u00faltimo ponto da pauta para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o (busca de recursos para a comunidade) e abrir para discuss\u00e3o geral. Dentre os assuntos a serem discutidos, Saulo Freitas destaca as visitas ao NCAR com a participa\u00e7\u00e3o de membros externos do CC do MONAN. Saulo Freitas comenta que deveriam ser realizadas reuni\u00f5es sobre os temas assimila\u00e7\u00e3o de dados, computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, f\u00edsica, modelagem oce\u00e2nica e acoplamento. Al\u00e9m disso, destaca tamb\u00e9m a discuss\u00e3o de um projeto estrat\u00e9gico com o LNCC. Saulo Freitas comenta sobre o funcionamento das reuni\u00f5es dos subcomit\u00eas. Na sua vis\u00e3o, comenta que dentro da proposta de trabalho do CC do MONAN, foram criados os subcomit\u00eas para o quais foram designadas pessoas como pontos focais para organizar as atividades sobre os temas e que \u00e9 necess\u00e1rio ter mais reuni\u00f5es dos subcomit\u00eas para que as quest\u00f5es mais t\u00e9cnicas sejam discutidas com mais tempo e profundidade. Comenta que o Pedro Dias tamb\u00e9m tem essa percep\u00e7\u00e3o. Cita como exemplo a Assimila\u00e7\u00e3o de Dados, para a qual atribui grande prioridade na realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es deste subcomit\u00ea, de forma que sejam discutidas com mais profundidade as quest\u00f5es e as dificuldades com rela\u00e7\u00e3o ao tema, al\u00e9m do planejamento das atividades. Com rela\u00e7\u00e3o ao Treinamento do MONAN, comenta que poderia fazer uma enquete e enviar ao CC do MONAN para reunir respostas sobre o melhor formato e o melhor per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de discutir este assunto neste momento. Saulo Freitas conclui dizendo que a discuss\u00e3o das reuni\u00f5es com a NCAR e como tratar das quest\u00f5es mais t\u00e9cnicas e mais profundas s\u00e3o mais importantes nesse momento em raz\u00e3o do tempo.</p> <p>Pedro Dias comenta que, entre as prioridades, para o assunto da Assimila\u00e7\u00e3o de Dados, acredita ser necess\u00e1rio criar uma cultura mais bem estabelecida sobre o assunto no sistema de previs\u00e3o de tempo e clima, que \u00e9 importante agregar mais gente nessa discuss\u00e3o. Comenta que h\u00e1 grupos dentro e fora do Brasil e cita a participa\u00e7\u00e3o da Yanina Skabar da Argentina, que tem experi\u00eancia no assunto. Pedro Dias comenta tamb\u00e9m sobre o acesso mais eficiente ao supercomputador Santos Dumont. Cita que foi marcada uma reuni\u00e3o com o Roberto Souto sobre esse assunto e que depois ir\u00e1 reportar os desdobramentos. Ainda na sua fala, comenta que deve-se aproveitar as estruturas dispon\u00edveis no Brasil e coopera\u00e7\u00f5es internacionais para agilizar esse processo e que se impressionou o progresso do grupo de Oceanos e Criosfera. Na sua opini\u00e3o, comenta que est\u00e3o indo bem com esse esfor\u00e7o de compara\u00e7\u00e3o entre os modelos MOM 6 (Modular Ocean Model) e MPAS-Ocean, e outros modelos, colocando as m\u00e9tricas de avalia\u00e7\u00e3o da f\u00edsica e da efici\u00eancia computacional, que s\u00e3o aspectos a serem ponderados no processo de escolha. Cita tamb\u00e9m como interessante, a articula\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do modelo e a parte observacional e destaca que no Brasil \u00e9 necess\u00e1rio articular melhor essa colabora\u00e7\u00e3o entre modelagem e a parte observacional, o que Ronald Buss chamou bastante aten\u00e7\u00e3o, uma vez que a valida\u00e7\u00e3o dos modelos faz parte da miss\u00e3o do MONAN. Pedro Dias comenta ainda sobre o caso da Amaz\u00f4nia (participa\u00e7\u00e3o da Julia Cohen), em particular, e que o preocupou bastante no sentido de que n\u00e3o h\u00e1 essa ponte. Cita que alguns dos membros do CC do MONAN est\u00e3o envolvidos nessas iniciativas, e que \u00e9 preciso articular melhor essa colabora\u00e7\u00e3o. Ao final de sua fala, Pedro Dias parabeniza o Ronald Buss e ao seu grupo pela forma como est\u00e3o articulando essas necessidades e que s\u00e3o um exemplo para outras partes do MONAN.</p> <p>Ronald Buss agradece ao Pedro Dias e comenta que \u00e9 um incentivo tamb\u00e9m para muitos que est\u00e3o come\u00e7ando e cita que muitos alunos de mestrado e doutorado est\u00e3o sendo inclu\u00eddos no sistema. Aproveita a oportunidade para agradecer tamb\u00e9m \u00e0 DIMNT por proporcionar o espa\u00e7o f\u00edsico e a parceiros como Ricardo Camargo do IAG/USP (Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas).</p> <p>Julia Cohen comenta estar satisfeita, acrescenta que lembrou das primeiras reuni\u00f5es do CC do MONAN, parabeniza o grupo em que tem trabalhado. Na sua fala, chama a aten\u00e7\u00e3o para o que Pedro Dias falou sobre os centros da Amaz\u00f4nia. Comenta sobre a cria\u00e7\u00e3o do CISAM (Centro Integrado de Sociobiodiversidade Amaz\u00f4nica) e que nele h\u00e1 em torno de dez coordenadorias e que participa de uma delas. Acrescenta que falta uma apresenta\u00e7\u00e3o deste grupo para o CC do MONAN e que est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para responder a d\u00favidas sobre esse assunto. Saulo Freitas comenta que talvez possam marcar uma reuni\u00e3o com um grupo menor para ver como o MONAN pode ser apresentado para o grupo do CISAM. Julia Cohen, comenta que, no in\u00edcio de Abril, foi convidada tamb\u00e9m para participar de uma reuni\u00e3o entre as academias Brasileira e Chinesa de ci\u00eancias no tema da modelagem regional e que trar\u00e1 mais detalhes para o CC do MONAN.</p> <p>Saulo Freitas agradece a Julia Cohen e passa a palavra ao Haroldo Fraga.</p> <p>Haroldo Fraga parabeniza ao Ronald Buss, \u00e0 Rosio Camayo e ao grupo dos Oceanos e Criosfera pelo esfor\u00e7o e trabalho. Comenta que, independentemente do modelo eleito para o acoplamento com o MPAS, est\u00e1 tamb\u00e9m a expectativa da quest\u00e3o do acoplador e da assimila\u00e7\u00e3o e que gostaria de ouvir coment\u00e1rios de Luciano Pezzi e Jo\u00e3o Gerd a respeito de como est\u00e3o essas articula\u00e7\u00f5es.</p> <p>Luciano Pezzi agradece o reconhecimento do grupo de oceanos e criosfera e ressalta a import\u00e2ncia do coment\u00e1rio do Haroldo e a preocupa\u00e7\u00e3o com o acoplador, algo j\u00e1 compartilhado por ele com alguns e que \u00e9 algo muito semelhante \u00e0 quest\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Comenta que acredita que \u00e9 necess\u00e1rio decidir em que dire\u00e7\u00e3o ir. Acrescenta que para isso, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer melhor as ferramentas e tamb\u00e9m entende que o Carlos Renato est\u00e1 trabalhando numa linha, mas que as intera\u00e7\u00f5es com NCAR v\u00e3o ser de extrema valia para guiar nessa dire\u00e7\u00e3o. Comenta que ser\u00e3o necess\u00e1rios testes para definir em qual dire\u00e7\u00e3o seguir. Al\u00e9m disso, comenta que existem solu\u00e7\u00f5es individuais de acopladores como j\u00e1 existem solu\u00e7\u00f5es mais nativas ligadas a determinados modelos e que este \u00e9 um desafio filos\u00f3fico, matem\u00e1tico e computacional complexo.</p> <p>Haroldo Fraga comenta que esse \u00e9 um ponto, que h\u00e1 rotinas j\u00e1 automatizadas para fazer acoplamento entre modelos. Relata que j\u00e1 fizeram acoplamento no modelo de ondas com o modelo atmosf\u00e9rico WRF, e que em colabora\u00e7\u00e3o com Rosio Camayo, fizeram o acoplamento desse modelo de ondas (que j\u00e1 era operacional) com o modelo BRAMS (Brazilian developments on the Regional Atmospheric Modeling System). Acrescenta tamb\u00e9m que obtiveram bons resultados com o acoplamento com o modelo BRAMS. Comenta que vale a pena testar o acoplamento com diferentes modelos e n\u00e3o s\u00f3 fazer a execu\u00e7\u00e3o e que h\u00e1 tamb\u00e9m a quest\u00e3o relacionada com a criosfera pois trata-se de outra escada de tempo. Adiciona que as escalas de tempo de oceano e atmosfera s\u00e3o fundamentais nessa troca de informa\u00e7\u00f5es, que o oceano \u00e9 bem lento e a atmosfera, bem ligeira. Conclui sugerindo incluir essa quest\u00e3o para que seja analisada tamb\u00e9m na avalia\u00e7\u00e3o dos acopladores, pois \u00e0s vezes, o acoplamento pode gerar diferen\u00e7as em termos de desempenho e n\u00e3o de computa\u00e7\u00e3o, mas de representatividade da simula\u00e7\u00e3o.</p> <p>Ronald Buss comenta que uma das discuss\u00f5es que t\u00eam sido recorrentes em seu grupo, \u00e9 essa quest\u00e3o do acoplador, embora n\u00e3o tenha sido verificada na pr\u00e1tica, mas que o mais simples \u00e9 realizar o modelo MPAS oce\u00e2nico e acopl\u00e1-lo com a atmosfera, contanto com experi\u00eancia de colegas de fora. Acrescenta que algo que tem sido bastante comentado no grupo \u00e9 a quest\u00e3o das resolu\u00e7\u00f5es espaciais das grades atmosf\u00e9rica e oce\u00e2nica, o que tamb\u00e9m precisa ser verificado na pr\u00e1tica. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd comenta sobre assimila\u00e7\u00e3o de dados, sobre como o grupo lidar\u00e1 com isso. A quest\u00e3o \u00e9 exatamente como Luciano Pezzi comentou sobre o acoplador. A assimila\u00e7\u00e3o, no primeiro passo, precisa definir o modelo e que a partir disso ser\u00e1 poss\u00edvel saber a dire\u00e7\u00e3o a ser tomada na assimila\u00e7\u00e3o. Comenta que se hoje for escolhido o modelo MOM 6, o sistema JEDI estaria acoplado. Acrescenta que, se for escolhido outro modelo, ser\u00e1 necess\u00e1rio verificar o que usar dentre os sistemas de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Jo\u00e3o Gerda comenta que, atualmente o trabalho em desenvolvimento com o Clemente Tanajura \u00e9 importante para um grupo que tem mais conhecimento em assimila\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e de superf\u00edcie e que esta experi\u00eancia ser\u00e1 importante para ajudar o grupo de modelagem oce\u00e2nica a tomar uma decis\u00e3o mais acertada.</p> <p>Saulo Freitas faz um arrazoado do que foi discutido na reuni\u00e3o e o que ainda ser\u00e1 necess\u00e1rio fazer nos pr\u00f3ximos meses: </p> <ol> <li>H\u00e1 uma s\u00e9rie de coisas a serem resolvidas, mas que em raz\u00e3o da quest\u00e3o de tempo, ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer; </li> <li>Quanto ao treinamento e workshop cient\u00edfico, ser\u00e1 enviada uma enquete via e-mail para o CC do MONAN para respostas at\u00e9 que se chegue a uma converg\u00eancia e que contar\u00e1 com a colabora\u00e7\u00e3o de todos que receberem os e-mails - neste item, acrescenta que \u00e9 necess\u00e1rio apoio para a organiza\u00e7\u00e3o do evento; </li> <li>Realizar uma reuni\u00e3o com a NCAR - sobre este assunto, Pedro Dias menciona que breve estaria em visita ao NCAR e que poderia se reunir de alguma forma com eles para fazer uma programa\u00e7\u00e3o. Pedro Dias acrescenta que j\u00e1 poderia iniciar negocia\u00e7\u00e3o para agendar uma s\u00e9rie de encontros t\u00e9cnicos do Brasil, n\u00e3o envolvendo s\u00f3 o INPE, mas a comunidade do CC do MONAN. Comenta que poder\u00e1 incluir pessoas do CC do MONAN nessa visita t\u00e9cnica para tentar articular reuni\u00f5es t\u00e9cnicas para assuntos nas \u00e1reas de computa\u00e7\u00e3o de alto desempenho, assimila\u00e7\u00e3o de dados, modelagem oce\u00e2nica e acoplamento, de forma que se tenha no\u00e7\u00e3o ainda no primeiro semestre de 2024 sobre quais decis\u00f5es ser\u00e3o tomadas. Pedro Dias comenta achar importante que o grupo de oceanos e criosfera tenha uma resposta sobre a sua decis\u00e3o at\u00e9 agosto de 2024; </li> <li>Agendar uma reuni\u00e3o com a Julia Cohen para discutir a quest\u00e3o do centro da Amaz\u00f4nia; </li> <li>quanto ao LNCC, Saulo Freitas comenta que o Pedro Dias conversar\u00e1 com o Roberto Souto para buscar uma forma para que o MONAN seja um programa estrat\u00e9gico dentro do LNCC, de para facilitar o acesso da comunidade para realizar simula\u00e7\u00f5es com o MONAN;</li> <li>Que os subcomit\u00eas n\u00e3o est\u00e3o funcionando a contento e que ser\u00e1 necess\u00e1rio voltar com as reuni\u00f5es dos subcomit\u00eas. Na verdade era para os l\u00edderes dos subcomit\u00eas organizarem as reuni\u00f5es e que talvez o CC do MONAN convoque reuni\u00f5es espec\u00edficas, com um cronograma come\u00e7ando com a assimila\u00e7\u00e3o de dados. Saulo Freitas comenta que ser\u00e1 convocado todo o grupo, envolvendo tamb\u00e9m o Fabr\u00edcio H\u00e4rter, o Haroldo Fraga e tamb\u00e9m o Pedro Dias, entre outros participantes, para discutir com mais profundidade a quest\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados sobre quais m\u00e9todos ser\u00e3o utilizados. Acrescenta que essa reuni\u00e3o vai se beneficiar da experi\u00eancia com a NCAR para ver o pr\u00f3prio planejamento que a NCAR tem; </li> <li>Com os novos recursos de custeio, do ponto de vista material, a nossa intera\u00e7\u00e3o com a comunidade nacional tem que ser mais frequente e, com isso, pode-se fazer com que a comunidade participe de forma efetiva, com condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o e aproveitando estes recursos que t\u00eam surgido para levar o nosso projeto a bom termo.</li> </ol> <p>Pedro Dias comenta que tem a impress\u00e3o de que ser\u00e1 necess\u00e1rio conduzir as reuni\u00f5es de forma segmentada, pois juntar todos \u00e9 muito dif\u00edcil. Acrescenta que alguns temas interessam a um grupo menor e que \u00e9 necess\u00e1rio estudar melhor a quest\u00e3o de como dividir os grupos de forma que o contato fique mais eficiente.</p> <p>Haroldo Fraga comenta sobre a quest\u00e3o da pauta para grupos, temas como a assimila\u00e7\u00e3o de dados, a quest\u00e3o de assimilar radar, a quest\u00e3o dos acopladores, a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho do acoplamento entre oceano e atmosfera, al\u00e9m de incluir essa avalia\u00e7\u00e3o colocar como item de pauta.</p> <p>Saulo Freitas comenta que o grupo de oceanos e criosfera apresentou parte do planejamento com programa\u00e7\u00e3o de atividades e metas, mas que a quest\u00e3o dos acopladores ser\u00e1 colocada como ponto espec\u00edfico a ser tratado com mais foco e profundidade.</p> <p>Marcio Nirlando sugere, em nome do CENSIPAM, um trabalho conjunto com o seu grupo sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar, visto que n\u00e3o est\u00e1 previsto para o ano de 2024. Nesse sentido, comenta que poderiam contribuir nesse tema fazendo um trabalho paralelo com a sua equipe e que est\u00e3o recebendo mais sete servidores de um concurso do ano passado. </p> <p>Pelo chat, Yanina Skabar, comenta que seria interessante uma reuni\u00e3o conjunta com ela, grupo de assimila\u00e7\u00e3o de dados do CC do MONAN.</p> <p>Ronald Buss comenta que o problema de acoplamento n\u00e3o \u00e9 apenas um problema de oceano e atmosfera, mas \u00e9 um problema de computa\u00e7\u00e3o e \u00e9 um assunto que demanda pessoas dedicadas a trabalhar com isso.</p> <p>Saulo Freitas comenta que o Carlos Renato/INPE est\u00e1 fazendo doutorado no tema de acoplamento. Comenta que essa n\u00e3o \u00e9 uma discuss\u00e3o s\u00f3 da criosfera e do oceano e da atmosfera, mas do sistema todo, que \u00e9 uma decis\u00e3o coletiva a se tomar. Saulo Freitas acrescenta que a \u00fanica coisa frisada \u00e9 que a quest\u00e3o do acoplamento tem que ser levada em conta, para poder conversar com o resto do sistema. Pedro Dias complementa dizendo que o acoplamento com hidrologia de superf\u00edcie tamb\u00e9m \u00e9 um assunto complexo.</p> <p>Saulo Freitas comenta ter sido uma reuni\u00e3o proveitosa e encerra agradecendo a participa\u00e7\u00e3o de todos.</p>"},{"location":"ata_cc_05_marco_2024/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Alinhamento entre a organiza\u00e7\u00e3o do I Workshop do MONAN (para os membros do CC do MONAN) e a organiza\u00e7\u00e3o do curso a ser oferecido pela OMM no INPE;</li> <li>Organizar reuni\u00e3o do subcomit\u00ea de assimila\u00e7\u00e3o de dados para discuss\u00e3o da assimila\u00e7\u00e3o de dados de radar no \u00e2mbito do CC do MONAN;</li> <li>Discuss\u00e3o sobre a capta\u00e7\u00e3o de recursos dentro do escopo do CC do MONAN;</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o de uma enquete entre os membros do CC do MONAN com sugest\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o do I Workshop;</li> <li>Revis\u00e3o da lista de a\u00e7\u00f5es elencadas pelo Saulo Freitas na \"Pauta 3 - Discuss\u00e3o das atividades planejadas para 2024\"</li> </ol> Anexos <ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 05 de Mar\u00e7o de 2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Saulo Freitas</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Gilson Silva</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Paulo Kubota</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Denis Eiras</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Roberto Souto</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Gerd </li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Ronald Buss</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Rosio Camayo</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/","title":"\u25fe06 de Dezembro de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#06-de-dezembro-de-2021","title":"06 de Dezembro de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#ata-0052021-revisao-001","title":"ATA 005/2021 - Revis\u00e3o 001","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>06 de Dezembro de 2021</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 14/01/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 26/01/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o geral e adequa\u00e7\u00e3o da escrita por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Caio Augusto dos Santos Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Celso Mendes, Chou Sin Chan, Daniel Vila, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Luciano Ponzi Pezzi, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho (ausente).</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza (ausente).</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva (ausente).</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido (ausente).</li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente).</li> <li>FAB: Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira.</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Marcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto, Ricardo de Camargo.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano (ausente).</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen (ausente).</li> </ul> <p>Apoio Administrativo</p> <ul> <li>Fabielle Adriane Mota Alves</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma RNP</li> <li>06 de Dezembro de 2021, das 9:00 horas \u00e0s 11:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/odVF6XhGUm8</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1pccYj83Eu5P0e3WkN91D23BXhbtkpL20?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera.</p> <p>\u00c0s 9:00hs do dia 06 de Dezembro de 2021, reuniram-se virtualmente os representantes do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA), Universidade Federal de Santa Maria (UFSM), Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00ed ca (LNCC), Marinha do Brasil (MB) e For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB), com o objetivo de discutir e dar continuidade aos trabalhos do Comit\u00ea Cient\u00ed co do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#abertura","title":"Abertura","text":"<p>Saulo Freitas inicia os trabalhos lembrando a todos que esta \u00e9 a 6\u00aa reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00ed co (CC) do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Uni cado e que esta atividade ir\u00e1 completar 1 ano, per\u00edodo este que marca a ideia inicial do modelo em dezembro de 2020. Relembra que primeiro houve uma reuni\u00e3o informal, em seguida uma reuni\u00e3o com o diretor do INPE, a partir da qual criou-se o comit\u00ea inicial e, em seguida, o in\u00edcio das reuni\u00f5es. Cita que o CC est\u00e1 empenhado em obter os recursos necess\u00e1rios para o desempenho das atividades relacionadas com o desenvolvimento do modelo. Adiciona que o pa\u00eds est\u00e1 passando por di culdades, o que di culta a obten\u00e7\u00e3o dos recursos, mas que n\u00e3o pode impedir o desenvolvimento do modelo, que deve conferir ao pa\u00eds a autonomia t\u00e9cnico-cient\u00ed ca que necessita nesta \u00e1rea. Saulo Freitas passa para a apresenta\u00e7\u00e3o das pautas da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#pauta-1-o-processo-de-escolha-do-nome-do-modelo-comunitario-do-sistema-terrestre-unificado-relatorio","title":"Pauta 1 - O Processo de Escolha do Nome do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado - Relat\u00f3rio","text":"<p>Saulo Freitas apresenta o relat\u00f3rio do processo de escolha do nome do modelo comunit\u00e1rio. Relembra que o processo de escolha do nome se deu por meio de uma enquete em que os membros do CC sugeriram nomes com o seu arrazoado. Os nomes foram compilados e divulgados para a escolha dos membros do CC pela Fabielle Alves. Para tal, foi necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de duas rodadas de sugest\u00f5es devido a que, na primeira, os nomes sugeridos continham men\u00e7\u00f5es ao Brasil (dadas as discuss\u00f5es anteriores, chegou-se ao consenso de que o nome do pa\u00eds n\u00e3o deveria compor o nome do modelo), al\u00e9m de acr\u00f4nimos que j\u00e1 estavam sendo utilizados por outros modelos. Na segunda rodada, foram sugeridos novos nomes que atendiam os requisitos propostos. Como n\u00e3o houveram obje\u00e7\u00f5es e nem a necessidade de uma terceira rodada para a escolha do nome do modelo comunit\u00e1rio, encerrou-se o processo. O nome escolhido, com 8 votos, foi \"Model for Ocean-laNdAtmosphere predictioN (MONAN)\", com a tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas \"Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera\". Em ambos os idiomas, o acr\u00f4nimo do modelo \u00e9 MONAN. Saulo Freitas acrescenta que o nome escolhido j\u00e1 deve ser utilizado a partir das pr\u00f3ximas reuni\u00f5es, sendo este comunicado aos \u00f3rg\u00e3os e divis\u00f5es pertinentes. O grupo de Processamento de Alto Desempenho (PAD) tamb\u00e9m j\u00e1 deve come\u00e7ar a utilizar o nome escolhido para a organiza\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios e outras atividades.</p>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#pauta-2-relatorio-das-reunioes-dos-subcomites-superficie-continental-solos-e-atmosfera","title":"Pauta 2 - Relat\u00f3rio das Reuni\u00f5es dos Subcomit\u00eas - Superf\u00edcie Continental, Solos e Atmosfera","text":"<p>Saulo Freitas inicia a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da reuni\u00e3o do subcomit\u00ea da atmosfera. Comenta que foi realizada uma reuni\u00e3o no dia 26 de novembro de 2021, para a qual foram convidados 26 pesquisadores da comunidade cient\u00ed ca brasileira, relacionados com a modelagem atmosf\u00e9rica. Dentre os 26 convidados, 20 puderam participar. Um dos aspectos fundamentais discutidos inicialmente, foram as escalas espaciais e temporais que devem ser consideradas no MONAN. Diante das discuss\u00f5es do grupo, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o modelo deve ser capaz de realizar previs\u00f5es na escala espacial de 1 km e na escala temporal de 1 hora. Essa conclus\u00e3o deve-se \u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas pelos n\u00facleos din\u00e2micos atualmente existentes, os quais est\u00e3o preparados para funcionar dentro destes limites. Apesar disso, a expectativa do grupo \u00e9 a de que seja poss\u00edvel, com os especialistas associados ao MONAN, que estas limita\u00e7\u00f5es possam ser superadas. Al\u00e9m disso, o grupo tem por objetivo trabalhar os processos da Camada Limite Planet\u00e1ria (CLP), os quais s\u00e3o observados na escala espacial de dezenas de metros. </p> <p>Pedro Dias faz coment\u00e1rios sobre as escalas de realiza\u00e7\u00e3o do modelo comunit\u00e1rio. Cita que, quando se diz que o modelo tem a escala de 1 km, signi ca que ele deve representar fen\u00f4menos que estejam na escala de 1 km. Consequentemente, a resolu\u00e7\u00e3o do modelo deve ser menor. Saulo Freitas concorda com Pedro Dias e comenta que h\u00e1 uma confus\u00e3o entre o que \u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o efetiva do modelo e o espa\u00e7amento entre os pontos da sua grade. Saulo Freitas complementa dizendo que os modelos que utilizam os n\u00facleos din\u00e2micos Model for Prediction Across Scales (MPAS) e Finite Volume Cubed-Sphere Dynamical Core (FV3), n\u00e3o possuem f\u00edsicas t\u00e3o re nadas para resolver explicitamente processos na escala de 1 km. </p> <p>Saulo Freitas comenta tamb\u00e9m que durante a reuni\u00e3o do subcomit\u00ea de modelagem atmosf\u00e9rica, foram discutidas algumas das caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para o MONAN, em termos de n\u00facleo din\u00e2mico, m\u00e9todo de discretiza\u00e7\u00e3o e grade computacional. Dentre as caracter\u00edsticas da grade computacional, discutiu-se se esta deve ser do tipo n\u00e3o estruturada com possibilidade de re namento ou com o aninhamento de grade; se deve ser global ou de \u00e1rea limitada (fronteiras abertas) e se deve ser discretizada em volumes nitos, elementos espectrais ou em outro m\u00e9todo. Em termos do n\u00facleo din\u00e2mico, o grupo discutiu se este deve ser localmente conservativo em massa, se deve ser hidrost\u00e1tico ou n\u00e3o-hidrost\u00e1tico, se deve ser totalmente compreens\u00edvel, se deve ser adequado para a atmosfera \"profunda\" e qual a sua ordem de acur\u00e1cia global e efetiva. Sobre este \u00faltimo aspecto, destaca o detalhamento apresentado pelo Pedro Peixoto durante a reuni\u00e3o. Destaca tamb\u00e9m que a Chou Chan falou sobre a vers\u00e3o do Global Eta Framework (GEF) - modelo Eta em escala global, destacando as caracter\u00edsticas principais dessa vers\u00e3o do modelo. </p> <p>Pedro Peixoto comenta sobre o limite da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo espectral em modelos de escala global e quais as op\u00e7\u00f5es dos n\u00facleos din\u00e2micos do MPAS, FV3 e do GEF. Devido \u00e0 escalabilidade computacional, as malhas poder\u00e3o ser estruturas de hex\u00e1gonos ou pent\u00e1gonos (malhas de Voronoi, do FV3 e MPAS), ou poder\u00e3o ser estruturas por um cubo projetada sobre uma esfera (esfera cubada, do GEF). Dentre estas op\u00e7\u00f5es, h\u00e1 vantagens e desvantagens. A esfera cubada demanda a aplica\u00e7\u00e3o de operadores de maior precis\u00e3o, al\u00e9m de requerer a aninhamento de malhas. Por outro lado, embora a acur\u00e1cia dos operadores em malhas de Voronoi seja menor, \u00e9 mais ex\u00edvel e permite melhores re namentos na malha para a alta resolu\u00e7\u00e3o em escala regional. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a coordenada vertical. O FV3 utiliza uma coordenada vertical de press\u00e3o, que segue o terreno, enquanto que o MPAS utiliza uma coordenada de altura que tamb\u00e9m segue o terreno. Dentre as discuss\u00f5es realizadas pelo subcomit\u00ea de modelagem atmosf\u00e9rica, Pedro Peixoto comentou sobre as discuss\u00f5es se estas coordenadas que seguem o terreno s\u00e3o adequadas para a representa\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es de grande varia\u00e7\u00e3o topogr\u00e1 ca como a cordilheira dos Andes. Complementa dizendo que estes aspectos foram todos discutidos, mas que n\u00e3o houve uma decis\u00e3o sobre o que deve ser utilizando pelo MONAN. </p> <p>Pedro Dias acrescenta sobre a exibilidade da malha e os problemas advindos da utiliza\u00e7\u00e3o de uma grade n\u00e3o homog\u00eanea. Comenta que o imprinting que surge nestas malhas \u00e9 um problema localizado que pode ser controlado. A escolha da coordenada vertical \u00e9 preocupante, pois na Am\u00e9rica do Sul h\u00e1 acidentes geogr\u00e1 cos como a Cordilheira dos Andes e a Serra do Mar, os quais exercem importante in u\u00eancia na Meteorologia. Sobre a coordenada vertical Eta, utilizada tamb\u00e9m na vers\u00e3o global do modelo Ocean Land Atmosphere Model (OLAM), comenta que a varia\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o vertical, pr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie \u00e9 muito grosseira e n\u00e3o representa adequadamente os processos pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie. O aninhamento na vertical pode ser uma alternativa, como por exemplo, re nar a resolu\u00e7\u00e3o vertical sobre a Cordilheira dos Andes. O problema de se fazer isso, s\u00e3o os res\u00edduos gerados pela integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, que podem ser resolvidos com a difus\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 necessariamente bom. Acrescenta que a formula\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica da coordenada vertical Eta j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais utilizada e que h\u00e1 uma vers\u00e3o mais moderna que considera uma inclina\u00e7\u00e3o entre os diferentes estratos da coordenada (shopping steps ou shaved cells), o que ameniza o problema dos uxos perpendiculares \u00e0 montanha, permitindo que os uxos horizontais ocorram. Esta caracter\u00edstica, diminui a necessidade de difus\u00e3o num\u00e9rica. Pedro Dias corrobora a fala de Pedro Peixoto e diz que ser\u00e1 necess\u00e1rio estudar mais as op\u00e7\u00f5es, principalmente a aplica\u00e7\u00e3o da coordenada Eta e que ser\u00e1 necess\u00e1rio desenhar experimentos para testar as op\u00e7\u00f5es.</p> <p>Jairo Panetta questiona se os modelos do European Centre for Medium-Range Weather Forecasts (ECMWF) est\u00e3o sendo contemplados tamb\u00e9m nas discuss\u00f5es, al\u00e9m dos modelos americanos MPAS e FV3. Pedro Peixoto responde dizendo que o modelo do ECMWF, o Integrated Forecast System (IFS), \u00e9 um modelo de volumes nitos, de malha octa\u00e9drica e que preserva as linhas de latitude. Isso signi ca que eles conseguem aplicar a transformada de Fourier, ao menos localmente, e preservar toda a estrutura computacional do IFS. Essa vers\u00e3o do IFS-Finite Volume, utiliza uma discretiza\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 empregada no FV3, mas utiliza toda a parte de pr\u00e9 e p\u00f3s-processamento j\u00e1 em uso pelo modelo do ECMWF. O Met Office est\u00e1 desenvolvendo um n\u00facleo din\u00e2mico em malha cubada com elementos nitos mistos. Comenta tamb\u00e9m que a Fran\u00e7a est\u00e1 seguindo uma linha semelhante ao do MPAS e que na Alemanha, est\u00e3o fazendo outros tipos de testes. O n\u00facleo din\u00e2mico do ECMWF \u00e9 o mais recomendado. Jairo Panetta questiona tamb\u00e9m se n\u00e3o \u00e9 uma boa ideia seguir os desenvolvimentos do ECWMF. Pedro Dias e Saulo Freitas comentam que o ECMWF n\u00e3o disponibiliza o c\u00f3digo operacional do IFS, apenas vers\u00f5es anteriores e que podem haver restri\u00e7\u00f5es quanto ao uso operacional do IFS por outros centros. </p> <p>Saulo Freitas comenta sobre a possibilidade de se utilizar o mesmo n\u00facleo din\u00e2mico com uma coordenada vertical em um dom\u00ednio urbano, para a simula\u00e7\u00e3o do escoamento em c\u00e2nions urbanos. </p> <p>Pedro Dias complementa dizendo que, na sua experi\u00eancia, isso s\u00f3 foi poss\u00edvel ser feito com o uso da vers\u00e3o moderna da coordenada Eta, ou utilizando modelos diferentes (e com diferentes resolu\u00e7\u00f5es) aninhados. Para o uso com um mesmo modelo, cita que apenas conseguiu fazer este tipo de simula\u00e7\u00e3o utilizando a vers\u00e3o moderna da coordenada Eta. Saulo Freitas complementa dizendo sobre a import\u00e2ncia do grupo de PAD que poder\u00e1 explorar todos estes aspectos relacionados com os n\u00facleos din\u00e2micos. </p> <p>Saulo Freitas comenta sobre as parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, sobre como um modelo deve ser capaz de simular sem emendas, com parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que se adaptam \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis (sistema seamless), que deve ser um dos pontos principais do modelo. Cita tamb\u00e9m outros aspectos discutidos como m\u00f3dulos de radia\u00e7\u00e3o solar e terrestre, microf\u00edsica de nuvens, o acoplamento com o modelo de aeross\u00f3is para o progn\u00f3stico de n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua l\u00edquida e gelo. Complementa dizendo sobre a necessidade de se ter uma formula\u00e7\u00e3o \u00fanica da parametriza\u00e7\u00e3o de nuvens para qualquer escala espacial, especialmente na escala de subgrade e na chamada zona cinzenta (em que uma parametriza\u00e7\u00e3o pode tentar resolver fen\u00f4menos nas escalas da grade e subgrade que contribuem para os processos turbulentos). No aspecto do tratamento da turbul\u00eancia, destaca a necessidade de simula\u00e7\u00e3o expl\u00edcita dos processos de mistura horizontal na escala de tempestades (storm-scales, entre 1 e 4 km). Cita tamb\u00e9m os desa os relacionados com a representa\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da atmosfera e qualidade do ar, como os m\u00f3dulos de emiss\u00f5es antr\u00f3picas e naturais e de uxos biog\u00eanicos. Em termos dos requisitos da grade computacional do modelo, cita que \u00e9 desej\u00e1vel que o MONAN tenha uma grade global de resolu\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, com um re namento sobre a Am\u00e9rica do Sul. Ainda sobre este aspecto, comenta que uma das possibilidades \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de previs\u00f5es ambientais em escala regional e local simult\u00e2neas. </p> <p>Saulo Freitas convida o Ot\u00e1vio Acevedo para apresentar o relat\u00f3rio do subcomit\u00ea de superf\u00edcie e camada limite.</p> <p>Ot\u00e1vio Acevedo inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o comentando sobre a composi\u00e7\u00e3o do subcomit\u00ea de superf\u00edcie e camada limite. Comenta que o objetivo n\u00e3o \u00e9 iniciar os desenvolvimentos a partir do zero, mas aproveitar desenvolvimentos j\u00e1 existentes, como pacotes desenvolvidos pelo National Center for Atmospheric Research (NCAR). Comenta sobre as di culdades encontradas em esfor\u00e7os anteriores (eg., o Modelo Integrado de Processos Super ciais - Inland, devido \u00e0 problemas de PAD). Cita que este modelo j\u00e1 est\u00e1 defasado em rela\u00e7\u00e3o aos outros, que a assimila\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 importante, embora n\u00e3o tenha sido priorizada at\u00e9 agora. Acrescenta outros aspectos relevantes como necessidade de se melhorar a representa\u00e7\u00e3o do carbon dioxide removal. Ot\u00e1vio Acevedo acrescenta tamb\u00e9m que o grupo levantou quest\u00f5es relevantes para o desenvolvimento do MONAN sobre a Am\u00e9rica do Sul, como o importante papel no balan\u00e7o de carbono global, o protagonismo do Brasil na solu\u00e7\u00e3o de grandes problemas ambientais e, especi camente, a representa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, da cordilheira dos Andes, da meteorologia tropical, da convec\u00e7\u00e3o entre outros. </p> <p>Ot\u00e1vio Acevedo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da Camada Limite Planet\u00e1ria (CLP), destaca a import\u00e2ncia da representa\u00e7\u00e3o da turbul\u00eancia e CLP noturna para a previs\u00e3o de extremos, tempo severo entre outros. Cita problemas relacionados com o acoplamento do modelo de CLP ao modelo de superf\u00edcie e acrescenta que o modelo Weather Research and Forecasting Model (WRF) possui um m\u00f3dulo separado para resolver a interface entre os uxos da camada super cial e a CLP.</p> <p>Saulo Freitas destaca a import\u00e2ncia do subcomit\u00ea de superf\u00edcie e camada limite, por ser um grupo capaz de testar diferentes solu\u00e7\u00f5es e implementa\u00e7\u00f5es de parametriza\u00e7\u00f5es no MONAN, em diferentes escalas espaciais. A sinergia entre os diferentes grupos para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto importante, pois h\u00e1 a oportunidade de atacar os problemas utilizando a experi\u00eancia dos membros dos grupos.</p> <p>Pedro Dias destaca a troca de experi\u00eancias como algo muito positivo, a intera\u00e7\u00e3o entre os grupos e a troca de informa\u00e7\u00f5es dentro do MONAN. Ot\u00e1vio Acevedo concorda e cita que outros grupos tamb\u00e9m tem demandas sobre a CLP e que isso tamb\u00e9m \u00e9 algo importante. Complementa dizendo que o Brasil tem uma tradi\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia em observa\u00e7\u00f5es da CLP, com plataformas observacionais que podem ser utilizadas no desenvolvimento do MONAN. Pedro Dias concorda e cita que a diversidade de grupos envolvidos e os dados observacionais s\u00e3o importantes tamb\u00e9m na modelagem num\u00e9rica. Pelo chat, M\u00e1rcia Yamasoe informa que o seu grupo de trabalho est\u00e1 avaliando o efeito dos aeross\u00f3is de queimadas na irradi\u00e2ncia solar incidente e de superf\u00edcie. </p> <p>Luciano Pezzi comenta sobre a base de dados de observa\u00e7\u00f5es de navios que tem sido utilizados no estudo e compreens\u00e3o de fen\u00f4menos. Cita que estes dados devem tamb\u00e9m ser utilizados para a melhoria dos modelos num\u00e9ricos.</p>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#pauta-3-as-demandas-e-requisitos-da-marinha-do-brasil","title":"Pauta 3 - As Demandas e Requisitos da Marinha do Brasil","text":"<p>Fl\u00e1via Pinheiro inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o citando os servi\u00e7os meteorol\u00f3gicos realizados pela MB por meio da Diretoria de Hidrogra a e Navega\u00e7\u00e3o (DHN). Cita que o Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico Marinho (SMM) envolve aspectos operacionais e de pesquisa, mas as limita\u00e7\u00f5es computacionais do SMM limitam as a\u00e7\u00f5es em termos de pesquisa e desenvolvimento. Comenta que o SMM realiza previs\u00f5es n\u00e3o apenas para as \u00e1reas oce\u00e2nicas mas tamb\u00e9m para regi\u00f5es ribeirinhas, sendo os servi\u00e7os realizados pela SMM abrangentes tanto na \u00e1rea oceanogr\u00e1 ca quanto na \u00e1rea meteorol\u00f3gica. Dentre os servi\u00e7os realizados, comenta que o monitoramento meteorol\u00f3gico e oceanogr\u00e1 co das \u00e1reas de busca e salvamento, \u00e9 o mais importante. Em rela\u00e7\u00e3o aos produtos entregues pela SMM, est\u00e3o cartas sin\u00f3ticas, boletins meteorol\u00f3gicos e climatol\u00f3gicos, avisos de mau tempo, previs\u00f5es especiais, boletins de informa\u00e7\u00f5es ambientais e aux\u00edlio \u00e0 decis\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos boletins climatol\u00f3gicos, explica as di culdades relacionadas devido ao fato de que a SMM n\u00e3o realiza previs\u00f5es clim\u00e1ticas e que \u00e9 necess\u00e1rio reunir uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es para a sua elabora\u00e7\u00e3o. Comenta que estes produtos atendem n\u00e3o apenas \u00e0 MB, mas tamb\u00e9m \u00e0 sociedade civil. </p> <p>Fl\u00e1via Pinheiro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 modelagem conduzida pelo SMM, cita que s\u00e3o realizados cinco modelos diferentes. Para a modelagem atmosf\u00e9rica, comenta que s\u00e3o utilizados principalmente os modelos Consortium for Small-scale Modeling (COSMO) e, mais recentemente, o modelo Icosahedral Nonhydrostatic Model - Limited Area Mode (ICON-LAM), ambos com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 7 km (este \u00faltimo modelo, rec\u00e9m instalado e em fase de con gura\u00e7\u00e3o e ajustes). Comenta que o modelo WRF (com 10 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal) \u00e9 utilizado como conting\u00eancia mas que, apesar das necessidades, um fator limitante \u00e9 a capacidade computacional do SMM para a realiza\u00e7\u00e3o destes modelos. Cita que a MB possui uma parceria com a The Deutscher Wetterdienst (DWD) desde que a previs\u00e3o num\u00e9rica foi estabelecida na MB. Saulo Freitas questiona sobre o tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das previs\u00f5es e qual \u00e9 a extens\u00e3o das previs\u00f5es realizadas. Fl\u00e1via Pinheiro comenta que o modelo ICON-LAM \u00e9 realizado para at\u00e9 120 horas (ie., 5 dias) e que \u00e9 necess\u00e1rio 1 hora para a sua completa realiza\u00e7\u00e3o, com duas realiza\u00e7\u00f5es di\u00e1rias a partir das quais s\u00e3o gerados todos os produtos. Em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de ondas, comenta que o SMM utiliza o Wave Watch III (WW3), realizado com for\u00e7antes dos modelos Global Forecast System (GFS), ICON e COSMO. Cita que, apesar do SMM n\u00e3o poder realizar um ensemble dos modelos, estas tr\u00eas for\u00e7antes s\u00e3o utilizadas para a gera\u00e7\u00e3o de um produto similar que auxilia nas previs\u00f5es. Pedro Dias questiona se, no caso das for\u00e7antes do GFS, s\u00e3o utilizados os conjuntos de previs\u00f5es ou apenas as previs\u00f5es controle. Fl\u00e1via Pinheiro responde que s\u00e3o utilizadas apenas as previs\u00f5es controle. Em rela\u00e7\u00e3o aos modelos oceanogr\u00e1 cos, cita que o SMM realiza o modelo HYbrid Coordinate Ocean Model (HYCOM), com grande aporte de desenvolvimento por parte da equipe da Rede de Modelagem e Observa\u00e7\u00e3o Oceanogr\u00e1fica (REMO) e do Centro de Hidrogra a da Marinha (CHM). Comenta que o modelo HYCOM possui um esquema de assimila\u00e7\u00e3o de dados baseado em Ensemble Optimal Interpolation, com duas grades diferentes de aproximadamente 9 km e 4 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal. Com a equipe da REMO, cita alguns trabalhos realizados em conjunto (eg., Sistema de Previs\u00e3o de Correntes de Mar\u00e9 em \u00c1guas Rasas, parte integrante da Previs\u00e3o Ambiental da Marinha - PAM). Pedro Dias questiona se h\u00e1 algum produto para o a foz do rio Amazonas. Fl\u00e1via Pinheiro responde que a MB faz previs\u00f5es para \u00e1reas ribeirinhas mas que \u00e9 muito dif\u00edcil fazer previs\u00f5es para regi\u00f5es espec\u00ed cas de rios devido ao modelo COSMO ter o seu dom\u00ednio sobre o oceano. Comenta que o continente est\u00e1 sob a jurisdi\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), mas que a MB tamb\u00e9m tem a responsabilidade de ter informa\u00e7\u00f5es sobre o continente (em regi\u00f5es ribeirinhas), mas que h\u00e1 a di culdade de se fazer as previs\u00f5es utilizando os modelos atuais. Fl\u00e1via Pinheiro demostra, por meio da PAM, que as previs\u00f5es do modelo COSMO s\u00e3o feitas para as regi\u00f5es ribeirinhas, mas que o seu detalhamento \u00e9 muito inferior em rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio oce\u00e2nico. </p> <p>Fl\u00e1via Pinheiro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades demandas da MB para o MONAN, cita que a assimila\u00e7\u00e3o de dados atmosf\u00e9rica \u00e9 um dos principais problemas a serem resolvidos. Comenta que o principal fator limitante neste ponto, \u00e9 a parte computacional. O modelo HYCOM possui um esquema de assimila\u00e7\u00e3o de dados, mas a parte atmosf\u00e9rica n\u00e3o possui. Outro ponto de destaque \u00e9 o modelo acoplado oceano-atmosfera, que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 contemplada pelo SMM. Comenta que um modelo acoplado poderia fornecer previs\u00f5es de maior extens\u00e3o (atualmente, as previs\u00f5es do SMM s\u00e3o limitadas a 5 dias). As anomalias da temperatura da superf\u00edcie do mar tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para a previs\u00e3o de eventos extremos sobre o oceano e que isso \u00e9 um desa o para o SMM. Cita tamb\u00e9m a aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de CLP que, no contexto dos produtos e servi\u00e7os prestados pelo SMM, \u00e9 importante para a previs\u00e3o de nevoeiros costeiros e oce\u00e2nicos. Conclui dizendo que se o MONAN possuir alguns destes aspectos destacados, ser\u00e1 de grande valia para as atividades realizadas pela MB.</p> <p>Saulo Freitas agradece a exposi\u00e7\u00e3o realizada pela Fl\u00e1via Pinheiro e abre a palavra para as discuss\u00f5es entre os demais componentes do CC do MONAN. Saulo Freitas questiona qual seria o espa\u00e7amento de grade ideal para as previs\u00f5es sobre o oceano, pensando sobre o que \u00e9 desej\u00e1vel e o que \u00e9 fact\u00edvel. Fl\u00e1via Pinheiro responde dizendo que, atualmente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aumentar a resolu\u00e7\u00e3o dos modelos em uso pelo SMM, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es computacionais. Comenta que, para a situa\u00e7\u00e3o atual, 4 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal \u00e9 o ideal, principalmente devido \u00e0 interpola\u00e7\u00e3o que \u00e9 feita nas for\u00e7antes atmosf\u00e9ricas (o modelo HYCOM em uso possui resolu\u00e7\u00e3o horizontal de aproximadamente 4 km, enquanto que a for\u00e7ante atmosf\u00e9rica possui resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 7 km). Essa interpola\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o ideal e a paridade entre as resolu\u00e7\u00f5es do modelo oce\u00e2nico e das for\u00e7antes atmosf\u00e9ricas \u00e9 um aspecto importante a ser considerado. Comenta que uma solu\u00e7\u00e3o \u00e9 investir no modelo WRF porque \u00e9 um modelo mais conhecido e amig\u00e1vel, na tentativa de aumentar a sua resolu\u00e7\u00e3o. </p> <p>Saulo Freitas comenta que um problema de se utilizar o modelo WRF, \u00e9 a perda da inicializa\u00e7\u00e3o do modelo. Saulo Freitas questiona se a intera\u00e7\u00e3o entre os processos atmosf\u00e9rico e oce\u00e2nicos s\u00e3o retroalimentamos ou se s\u00e3o completamente desacoplamos. Fl\u00e1via Pinheiro responde que a intera\u00e7\u00e3o entre estes processos \u00e9 inteiramente desacoplada, mas que apesar disso, o modelo WW3 em uso est\u00e1 bem con gurado para o dom\u00ednio da MB. Por estas raz\u00f5es, comenta sobre a necessidade de se ter um modelo acoplado.</p> <p>Pedro Dias questiona como \u00e9 o suporte computacional em termos de PAD para o SMM. </p> <p>Fl\u00e1via Pinheiro responde que para o SMM h\u00e1 10 o ciais e que eles s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela parte de PAD dos modelos utilizados. Comenta que o ac\u00famulo das atribui\u00e7\u00f5es relacionadas com as atividades da modelagem \u00e9 um grande desa o (modelagem, otimiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o operacional dos modelos). Entre outros aspectos dos desa os e atividades do SMM, Fl\u00e1via Pinheiro comenta tamb\u00e9m sobre as demandas decorrentes do epis\u00f3dio do derrame do \u00f3leo na costa brasileira ocorrido em 2019. </p> <p>Pedro Peixoto questiona sobre o acordo com o DWD. Fl\u00e1via Pinheiro comenta que o acordo com o DWD (desenvolvedor do modelo COSMO) com a MB iniciou-se em 1997 quando a previs\u00e3o num\u00e9rica foi estabelecida na MB. Comenta que os custos com o modelo COSMO (licenciamento e suporte) \u00e9 de aproximadamente 20 mil euros anuais. Isso ocorre devido ao fato do modelo ser de c\u00f3digo fechado.</p>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#pauta-4-proximas-acoes","title":"Pauta 4 - Pr\u00f3ximas A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Saulo Freitas apresenta as pr\u00f3ximas a\u00e7\u00f5es a serem realizadas no \u00e2mbito do desenvolvimento do MONAN. Como a\u00e7\u00f5es iniciais, cita a implementa\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos din\u00e2micos FV3, MPAS e Global-Eta no INPE e no Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00ed ca (LNCC), para o in\u00edcio das atividades de prospec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Comenta que esta a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em conjunto com a comunidade para se ter ideias sobre o que deve ser testado e para a troca de informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias entre os envolvidos a m de que todos possam convergir na escolha do n\u00facleo din\u00e2mico a ser utilizado pelo MONAN. Cita que est\u00e3o previstas reuni\u00f5es internas com a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia do INPE (PGMET) e a Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do Sistema Terrestre (DIMNT) para a de ni\u00e7\u00e3o dos seus pap\u00e9is no desenvolvimento do MONAN. Comenta que no \u00e2mbito da PGMET ser\u00e1 criada uma linha especial focada nos assuntos espec\u00ed cos para pesquisa e desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio. </p> <p>Saulo Freitas cita sobre a import\u00e2ncia da continuidade das reuni\u00f5es dos subcomit\u00eas da atmosfera, superf\u00edcie e camada limite e PAD. Comenta tamb\u00e9m sobre a sugest\u00e3o do diretor do INPE sobre a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do MONAN para a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), em 2022. Outras a\u00e7\u00f5es incluem a apresenta\u00e7\u00e3o das demandas do Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (CENSIPAM) e do INMET para o modelo comunit\u00e1rio, atrav\u00e9s dos seus respectivos representantes, Ivan Saraiva e Francisco Quixaba. </p>"},{"location":"ata_cc_06_dezembro_2021/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da reuni\u00e3o do subcomit\u00ea dos oceanos e criosfera.</li> </ul> Anexos <ul> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 06 de Dezembro de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 06 de Dezembro de 2021</li> <li>Artigo Latinovic et al. (2017)</li> <li>Artigo Peixoto e Barros (2013)</li> <li>Artigo Messinger et al. (2012)</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/","title":"\u25fe13 de Outubro de 2022","text":""},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#13-de-outubro-de-2022","title":"13 de Outubro de 2022","text":""},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#ata-0022022-revisao-002","title":"ATA 002/2022 - Revis\u00e3o 002","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>13 de Outubro de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 14/10/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 18/10/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o geral por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R002 19/10/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Caio Augusto dos Santos Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Celso Mendes, Celso Von Randow, Chou Sin Chan, Haroldo Fraga de Campos Velho, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Joaquim Eduardo Rezende Costa, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luciano Ponzi Pezzi, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Renato Galante Negri, Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho, Gilberto Bonatti.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz Antonio Candido.</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: M\u00e1rcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias, Pedro da Silva Peixoto, Ricardo de Camargo.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vin\u00edcius Buscioli Capistrano.</li> <li>FAB: Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira.   </li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba.</li> <li>MCTI: Ant\u00f4nio Marcos Mendon\u00e7a.</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen.     </li> <li>WMO: Daniel Alejandro Vila.</li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INPE: Ariane Frassoni Dos Santos De Mattos.</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma Cisco Webex</li> <li>13 de Outubro de 2022, das 15:00 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/OYq1sglZH_4</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1Mp2M0Dh0RfxtETDUzYLAdc9vlZD6FWW7?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. \u00c0s 15:00 horas do dia 13 de Outubro de 2022, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira), MB (Marinha do Brasil) e MCTI (Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es) com o objetivo de prosseguir com os trabalhos e discuss\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, conduzida pelos coordenadores institucionais Saulo Freitas/INPE e Pedro Dias/USP, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Saulo Freitas inicia a reuni\u00e3o dando as boas vindas a todos os participantes e anuncia os itens a serem discutidos durante a reuni\u00e3o do CC do MONAN.</p>"},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#pauta-1-novos-membros","title":"Pauta 1 - Novos Membros","text":"<p>Saulo Freitas, na discuss\u00e3o da primeira pauta da reuni\u00e3o, anuncia os novos membros do CC do MONAN: 1. Celso von Randow da Divis\u00e3o de Impactos, Adapta\u00e7\u00e3o e Vulnerabilidades (DIIAV) do INPE; 2. Renato Galante Negri da Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sistemas Meteorol\u00f3gicos (DISSM) do INPE e 3. Ant\u00f4nio Marcos Mendon\u00e7a como representante do MCTI. Anuncia tamb\u00e9m que o membro Daniel Alejandro Vila foi convidado para ser representante da World Meteorological Organization (WMO), e que, por este motivo, passar\u00e1 a ser um membro externo da WMO no CC do MONAN.</p>"},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#pauta-2-retrospectiva-e-acoes","title":"Pauta 2 - Retrospectiva e A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Saulo Freitas, na discuss\u00e3o da segunda pauta da reuni\u00e3o, faz uma retrospectiva dos acontecimentos desde a primeira reuni\u00e3o do CC, comenta sobre as institui\u00e7\u00f5es participantes e que atualmente o CC conta com 35 membros. Fala sobre o desenvolvimento do MONAN constando no planejamento estrat\u00e9gico do INPE para os pr\u00f3ximos 5 anos e que o programa j\u00e1 foi reconhecimento como um programa do MCTI, com or\u00e7amento pr\u00f3prio e dura\u00e7\u00e3o inicial de 10 anos. Comenta sobre o conv\u00eanio assinado com o European Centre for Medium-Range Weather Forecasts (ECMWF) para acesso aos c\u00f3digos do Open Integrated Forecasting System (OpenIFS), acesso a dados, realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e treinamentos e a produ\u00e7\u00e3o de um programa de visualiza\u00e7\u00e3o para malhas n\u00e3o estruturadas utilizando o METView. Comenta sobre o Termo de Abertura de Projeto (TAP) para o conv\u00eanio com a National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA).</p> <p>Ainda dentro da retrospectiva, Saulo Freitas comenta que o ano corrente (2022) foi muito importante pela reorganiza\u00e7\u00e3o interna do INPE com foco no MONAN: cita que entre os dias 31/08 e 02/09, foi realizado um workshop interno da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Ci\u00eancias da Terra (CGCT) do INPE, com o objetivo de discutir a reorganiza\u00e7\u00e3o das divis\u00f5es Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do Sistema Terrestre (DIMNT), Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sistemas Meteorol\u00f3gicos (DISSM) e Divis\u00e3o de Previs\u00e3o de Tempo e Clima (DIPTC) do centro em torno do desenvolvimento do MONAN. Comenta que, nesta reorganiza\u00e7\u00e3o, foram estabelecidos grupos transversais (denominados macrogrupos), formados com membros de todas as tr\u00eas divis\u00f5es. Acrescenta que foram tamb\u00e9m realizados outros workshops internos sobre os temas atmosfera, oceanos e criosfera e assimila\u00e7\u00e3o de dados, como prepara\u00e7\u00e3o para os desenvolvimentos do MONAN. Cita que a organiza\u00e7\u00e3o dos macrogrupos foi estruturada e registrada no Servi\u00e7o Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es (SEI). Saulo Freitas comenta tamb\u00e9m sobre a busca de recursos com o apoio do diretor do INPE, Cl\u00e9zio Marcos De Nardin, e do coordenador da CGCT, Gilvan Sampaio de Oliveira. Cita a aprova\u00e7\u00e3o do projeto Renova\u00e7\u00e3o da Infraestrutura de Computa\u00e7\u00e3o do INPE (RISC), com or\u00e7amento de R$ 200 milh\u00f5es em 4 anos, aprovados pela FINEP. O projeto possui 7 metas, sendo 3 delas destinadas \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o do MONAN utilizando o novo supercomputador. Saulo Freitas comenta tamb\u00e9m sobre a proposta do MONAN como um Instituto Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia (INCT), com perspectiva or\u00e7ament\u00e1ria de R$ 7 milh\u00f5es em 5 anos, geridos por 11 membros do CC do MONAN. Comenta tamb\u00e9m sobre outra busca de recurso, um pedido de or\u00e7amento para 2023, com R$ 5 milh\u00f5es anuais, sendo aprovado como programa do MCTI. Com isso, foi submetida uma proposta para linha de CT&amp;I na Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (FNDCT) para custeio/capital. Outra proposta que pode ser trabalhada \u00e9 dentro do Programa FAPESP de Pesquisa sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas Globais (PFPMCG), dentro do tema de altera\u00e7\u00f5es no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e agropecu\u00e1ria, estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases e efeito estufa e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as do clima.</p>"},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#pauta-3-relatorio-do-subcomite-de-pad","title":"Pauta 3 - Relat\u00f3rio do subcomit\u00ea de PAD","text":"<p>Luiz Fl\u00e1vio inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o comentando sobre as atividades realizadas pelo Grupo de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (GCC), sendo uma delas a an\u00e1lise de 3 n\u00facleos din\u00e2micos para o MONAN. Luiz Fl\u00e1vio comenta sobre a forma\u00e7\u00e3o da equipe, composta pelos servidores Carlos Renato de Souza, Denis Magalh\u00e3es de Almeira Eiras, Eduardo Georges Khamis, Jo\u00e3o Messias Alves da Silva do INPE e o servidor Roberto P. Souto do LNCC. Comenta que a equipe est\u00e1 sendo aumentada e que se dedicou muito ao trabalho realizado. Cita que o c\u00f3digos avaliados foram o Global Eta Framework (GEF), o Finite Volume 3 (FV3) e o Model for Prediction Across Scales (MPAS), lembrando que os modelos FV3 e MPAS j\u00e1 foram avaliados pela NOAA. Luiz Fl\u00e1vio comenta que as avalia\u00e7\u00f5es realizadas tiveram o c\u00f3digo-fonte dos modelos como foco e n\u00e3o foram considerados os requisitos n\u00e3o funcionais, i.e., se os n\u00facleos din\u00e2micos representam bem a f\u00edsica ou n\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o funcional dos modelos ser\u00e1 realizada pelo Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o de Modelos (GAM) do INPE. Para a avalia\u00e7\u00e3o foram abordados os aspectos de manutenibilidade, portabilidade, performance, escalabilidade e efici\u00eancia. Cita que todas as tarefas foram realizadas e registradas no GitHub e no ZenHub do MONAN. No primeiro t\u00f3pico, manutenibilidade, o modelo MPAS foi o que obteve a maior pontua\u00e7\u00e3o (22 pontos), muito pr\u00f3ximo do FV3 (20 pontos). Sobre a portabilidade, o modelo MPAS tamb\u00e9m fez mais pontos (8,2 pontos para o MPAS e 4,4 para o FV3). Luiz Fl\u00e1vio comenta que o relat\u00f3rio com as regras, pontua\u00e7\u00f5es e os resultados completos desta avalia\u00e7\u00e3o, est\u00e3o dispon\u00edveis no documento Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Computacional de N\u00facleos Din\u00e2micos.</p> <p>Luciano Pezzi pergunta para Luiz Fl\u00e1vio sobre os valores negativos de pontua\u00e7\u00e3o, atribu\u00eddos a alguns pacotes utilizados pelos n\u00facleos din\u00e2micos. Luiz Fl\u00e1vio comenta que os pontos s\u00e3o removidos porque a instala\u00e7\u00e3o de alguns destes pacotes n\u00e3o \u00e9 trivial, o que aumenta a complexidade de utiliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo-fonte dos modelos. </p> <p>Em seguida, Luiz Fl\u00e1vio convida Roberto Souto para explicar os resultados de paralelismo e efici\u00eancia do c\u00f3digo (qualidade de c\u00f3digo e Performance, Escalabilidade e Efici\u00eancia - PEE), considerando o modelo MPAS 15 km, em uma simula\u00e7\u00e3o de 24 horas sem a f\u00edsica do modelo. Com problemas t\u00e9cnicos de Roberto Souto, Luiz Fl\u00e1vio retoma a apresenta\u00e7\u00e3o. Sobre a an\u00e1lise de qualidade de c\u00f3digo, no quesito PEE, o modelo MPAS 15 Km foi testado para previs\u00f5es de apenas 24 horas devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de tempo e de uso da m\u00e1quina Rattler da Dell. Em processamento para Graphics Processing Unit (GPU), o modelo MPAS foi mais r\u00e1pido do que o modelo FV3, inclusive sendo mais r\u00e1pido o que ele pr\u00f3prio quando utilizado apenas com processamento via CPU. Em geral, no aspecto PEE, o modelo MPAS foi ligeiramente melhor do que o modelo FV3, apesar de o modelo FV3 ser mais f\u00e1cil de se trabalhar (\u00e9 mais simples do ponto de vista do c\u00f3digo-fonte). Luiz Fl\u00e1vio comenta que, a vers\u00e3o atual do modelo MPAS perde em tempo de processamento para o modelo FV3. </p> <p>Saulo Freitas comenta sobre o bom trabalho realizado pelo GCC em rela\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos din\u00e2micos e, em seguida, abre para perguntas.</p> <p>Pedro Dias questiona Luiz Fl\u00e1vio se a documenta\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio final tamb\u00e9m foi avaliada. Luiz Fl\u00e1vio comenta que este foi um dos requisitos da avalia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a quantidade do n\u00famero de linhas de c\u00f3digo document\u00e1veis. Pedro Dias complementa a pergunta sobre o manual de uso e das op\u00e7\u00f5es de cada modelos e se isso foi avaliado tamb\u00e9m. Luiz Fl\u00e1vio responde que para o modelo FV3, esse tipo de documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava dispon\u00edvel, mas que a organiza\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 \u00e1gil quando aos questionamentos dos usu\u00e1rios. Luiz Fl\u00e1vio complementa dizendo que apenas a documenta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo \u00e9 que foi avaliada.</p> <p>Vinicius Capistrano pergunta sobre a estrutura de acoplamento do modelo FV3 e se as avalia\u00e7\u00f5es levaram em considera\u00e7\u00e3o isso tamb\u00e9m. Luiz Fl\u00e1vio responde que sim.</p> <p>Saulo Freitas comenta sobre o aspecto da complexidade do c\u00f3digo, sendo bastante evidente a diferen\u00e7a entre os modelos MPAS e FV3. Nesse sentido, Saulo Freitas cita a quest\u00e3o de envolvimento da comunidade, para a qual a simplicidade do c\u00f3digo \u00e9 importante. Nesse sentido, pergunta para Luiz Fl\u00e1vio se o aspecto da programa\u00e7\u00e3o em GPU ser\u00e1 uma dificuldade para a comunidade. Luiz Fl\u00e1vio responde dizendo que, atualmente, a programa\u00e7\u00e3o para GPUs n\u00e3o \u00e9 mais um grande desafio e que a linguagem de programa\u00e7\u00e3o Compute Unified Device Architecture (CUDA) avan\u00e7ou bastante a ponto de se utilizar o OpenACC, o que facilita sobremaneira a programa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de diretivas no c\u00f3digo-fonte, as quais indicam para o compilador quais partes do c\u00f3digo dever\u00e3o ser processadas em GPU.</p> <p>Enio Souza pergunta para Luiz Fl\u00e1vio se o processamento via GPU \u00e9 um requerimento do MONAN, se esse requerimento j\u00e1 estava definido ou n\u00e3o. Luiz Fl\u00e1vio responde que esse \u00e9 um aspecto que ainda est\u00e1 em aberto e que n\u00e3o necessariamente ser\u00e1 utilizado de forma direta. Apesar disso, o processamento via GPU est\u00e1 mais focado em aplica\u00e7\u00f5es que dependem da intelig\u00eancia artificial. Cita o artigo High-Performance Computing in Meteorology under a Context of an Era of Graphical Processing Units (Nakaegawa, 2022) onde \u00e9 feito um levantamento dos centros que utilizam GPUs para o processamento de modelos num\u00e9ricos. A maioria dos centros ainda est\u00e1 utilizando CPUs.</p> <p>Caio Coelho pergunta sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos din\u00e2micos dos modelos MPAS e FV3 para as escalas subsazonal, sazonal a clim\u00e1tica. Saulo Freitas responde que essa quest\u00e3o, que envolve a f\u00edsica, ainda est\u00e1 por ser estudada e que na etapa atual das avalia\u00e7\u00f5es, o objetivo \u00e9 testar a qualidade dos n\u00facleos din\u00e2micos para verificar a sua efici\u00eancia computacional. Pedro Dias comenta que, por enquanto, nenhum centro est\u00e1 aplicando o modelo MPAS para previs\u00f5es nestas escalas. Saulo Freitas complementa dizendo que, para estas escalas, \u00e9 a f\u00edsica do modelo que domina a habilidade de previs\u00e3o do modelo e n\u00e3o a din\u00e2mica, pois os erros de primeira ordem s\u00e3o dominados pela f\u00edsica. Acrescenta que, se quisermos um modelo pronto para a escala sazonal, devemos escolher o modelo FV3, mas quisermos um modelo para o qual possamos contribuir com o nosso legado e fazer com que funcione de forma competitiva em todas as escalas, devemos escolher o modelo MPAS. Antonio Manzi sugere a cria\u00e7\u00e3o de um subgrupo dentro do CC do MONAN que mantenha contato com o pessoal do National Center for Atmospheric Research (NCAR) para acompanhar os desenvolvimentos do MPAS para as escalas de previs\u00e3o que o Caio Coelho abordou em seu coment\u00e1rio. Pedro Dias se comprometeu em conversar com alguns de seus contatos no NCAR.</p>"},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#pauta-4-planejamento-da-avaliacao-sob-os-aspectos-meteorologicos","title":"Pauta 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o sob os Aspectos Meteorol\u00f3gicos","text":"<p>Passando para a pr\u00f3xima pauta, Saulo Freitas convida a pesquisadora Ariane Frassoni dos Santos de Mattos/INPE para a sua apresenta\u00e7\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o funcional com a compara\u00e7\u00e3o dos resultados dos n\u00facleos din\u00e2micos dos modelo MPAS e FV3.</p> <p>Ariane Frassoni inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o que aborda os n\u00facleos din\u00e2micos sob o ponto de vista meteorol\u00f3gico e de qualidade do c\u00f3digo-fonte. Comenta que o objetivo \u00e9 determinar m\u00e9tricas para a avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos din\u00e2micos para que sejam utilizadas no MONAN. As caracter\u00edsticas dos aspectos funcionais dos n\u00facleos din\u00e2micos envolvem a adequa\u00e7\u00e3o, acur\u00e1cia, interoperabilidade, conformidade e seguran\u00e7a. Durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o, Ariane Frassoni cita os requisitos para o n\u00facleo din\u00e2mico n\u00e3o-hidrost\u00e1tico e que, os n\u00facleos din\u00e2micos que n\u00e3o possu\u00edrem essa caracter\u00edstica, s\u00e3o considerados inaptos para as aplica\u00e7\u00f5es pretendidas para o MONAN.</p> <p>Saulo Freitas agradece a apresenta\u00e7\u00e3o e abre para a discuss\u00e3o. Pedro Peixoto pergunta se o pr\u00e9-processamento e o p\u00f3s-processamento, que foram utilizados para gerar os resultados apresentados pela Ariane Frassoni, est\u00e3o p\u00fablicos no GitHub, pois h\u00e1 o interesse em se reunir todas as informa\u00e7\u00f5es em apenas um reposit\u00f3rio. Comenta que possui alguns programas e scripts com os quais pode contribuir tamb\u00e9m e que \u00e9 importante fazer esses desenvolvimentos de forma colaborativa. Saulo Freitas e Luiz Fl\u00e1vio concordam com a proposi\u00e7\u00e3o de Pedro Peixoto e Luiz Fl\u00e1vio comenta que esses c\u00f3digos podem ser colocados no reposit\u00f3rio do MONAN.</p> <p>Pedro Dias comenta que \u00e9 importante ter ferramentas de diagn\u00f3sticos objetivos a para avalia\u00e7\u00e3o de modelos num\u00e9ricos, mas que \u00e9 preciso fazer compara\u00e7\u00f5es com os dados reais observados (e.g., radiossonda) tamb\u00e9m.</p>"},{"location":"ata_cc_13_outubro_2022/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Criar um canal de comunica\u00e7\u00e3o com os desenvolvedores do NCAR para o acompanhamento do desenvolvimento do modelo MPAS para aplica\u00e7\u00f5es em escalas subsazonal a clim\u00e1tica;</li> <li>Criar um canal de colabora\u00e7\u00e3o entre o Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o de Modelos da DIMNT (GAM) e o grupo de pesquisa do Pedro Peixo para o compartilhamento de scripts e programas de pr\u00e9-processamento e p\u00f3s-processamento para o MPAS;</li> <li>Conversar com o Roberto Souto sobre o que \u00e9 poss\u00edvel executar no supercomputador Santos Dumont do LNCC para os experimentos com os n\u00facleos din\u00e2micos MPAS e FV3;</li> <li>Relat\u00f3rio do Jo\u00e3o Gerd sobre a realiza\u00e7\u00e3o do Workshop DAS-DIMNT (Assimila\u00e7\u00e3o de Dados).</li> </ol> Anexos <ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 13 de Outubro de 2022</li> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Luiz Fl\u00e1vio</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Ariane Frassoni</li> <li>Artigo Nakaegawa (2022)</li> <li>Relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Computacional de N\u00facleos Din\u00e1micos</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/","title":"\u25fe28 de Mar\u00e7o de 2022","text":""},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#28-de-marco-de-2022","title":"28 de Mar\u00e7o de 2022","text":""},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#ata-0012022-revisao-002","title":"ATA 001/2022 - Revis\u00e3o 002","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>28 de Mar\u00e7o de 2022</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 05/05/2022 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 05/05/2022 <ul> <li> Inser\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \"Pauta 3\" por Carlos Bastarz/INPE </li> <li>Reposicionando t\u00edtulo \"Outros Assuntos\" por Carlos Bastarz/INPE</li> </ul> R002 06/05/2022 <ul> <li> Revis\u00e3o ortogr\u00e1fica por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Caio Augusto dos Santos Coelho (ausente), Carlos Frederico Bastarz, Celso Mendes (ausente), Chou Sin Chan, Daniel Alejandro Vila, Fabielle Adriane Mota Alves, Haroldo Fraga de Campos Velho, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Joaquim Eduardo Rezende Costa, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luciano Ponzi Pezzi, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho (ausente), Gilberto Bonatti.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva (ausente).</li> <li>ITA: Jairo Panetta (ausente).</li> <li>INPA: Luiz Antonio Candido (ausente).</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo (ausente).</li> <li>USP: M\u00e1rcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias, Pedro da Silva Peixoto, Ricardo de Camargo (ausente).</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vin\u00edcius Buscioli Capistrano.</li> <li>FAB: Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira.   </li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente).</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen (ausente).     </li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INPE: Ariane Frassoni Dos Santos De Mattos, Gilvan Sampaio de Oliveira.</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma RNP</li> <li>28 de Mar\u00e7o de 2022, das 09:00 horas \u00e0s 12:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/dKyWDTfTm2w</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1eiy9lXzh2qXtridJhVMvgM1jLrRy2ax4?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. \u00c0s 09:00 horas do dia 28 de Mar\u00e7o de 2022, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira) e MB (Marinha do Brasil) com o objetivo de prosseguir com os trabalhos e discuss\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, conduzida pelos coordenadores institucionais Saulo Freitas/INPE e Pedro Dias/USP, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#abertura","title":"Abertura","text":"<p>Saulo Freitas d\u00e1 as boas vinda aos participantes do 7a. reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera. Lista as pautas da reuni\u00e3o, dentre elas o an\u00fancio do pesquisador Gilberto Bonatti/INMET como novo membro representante do INMET no Comit\u00ea Cient\u00edfico (CC) do MONAN, a comunica\u00e7\u00e3o do pesquisador Gilvan Sampaio da Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Ci\u00eancias da Terra (CGCT/INPE), uma retrospectiva das a\u00e7\u00f5es realizadas at\u00e9 o momento e aquelas que est\u00e3o em andamento, a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do subcomit\u00ea de Processamento de Alto Desempenho (PAD), o relat\u00f3rio do subcomit\u00ea dos oceanos e criosfera e o semin\u00e1rio da pesquisadora Ariane Frassoni/INPE sobre as atividades do Working Group on Numerical Experimentation (WGNE) da World Meteorological Organization (WMO).</p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#comunicacao-gilvan-sampaioinpe","title":"Comunica\u00e7\u00e3o - Gilvan Sampaio/INPE","text":"<p>Saulo Freitas convida Gilvan Sampaio para atualizar os membros do CC do MONAN sobre os \u00faltimos desdobramentos relacionados com a prospec\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto MONAN. </p> <p>Gilvan Sampaio agradece ao Saulo Freitas e cumprimenta os membros do CC. Inicia a sua comunica\u00e7\u00e3o com o an\u00fancio da prospec\u00e7\u00e3o de um novo recurso para a renova\u00e7\u00e3o da infraestrutura de supercomputa\u00e7\u00e3o do INPE e para o desenvolvimento do MONAN, a partir de um projeto aprovado pela FINEP, de t\u00edtulo \"Renova\u00e7\u00e3o da Infraestrutura de Supercomputa\u00e7\u00e3o do INPE e sua aplica\u00e7\u00e3o no avan\u00e7o das Previs\u00f5es e monitoramento do tempo, clima e ambiente no pa\u00eds\". Cita algumas das metas do projeto, como a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de supercomputa\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o do sistema de armazenamento de dados, infraestrutura de suporte, uma usina de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica fotovoltaica associada. Para o MONAN, cita a constru\u00e7\u00e3o do sistema de acoplamento da modelagem do modelo, envolvendo todas as componentes do sistema terrestre, o desenvolvimento do sistema de operacionaliza\u00e7\u00e3o do modelo no INPE e institui\u00e7\u00f5es parceiras em modo de produ\u00e7\u00e3o para a escala de tempo de horas, dias, subsazonal e sazonal com dom\u00ednio espacial global e regionalizados sobre a Am\u00e9rica do Sul e oceanos adjacentes. Complementa informando que o montante dos recursos \u00e9 de R$ 200 milh\u00f5es, sendo R$ 60 milh\u00f5es para o ano de 2022, R$ 50 milh\u00f5es para o ano de 2023, R$ 45 milh\u00f5es para 2024 e 2025. Estes recursos s\u00e3o provenientes do Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (FNDCT), que \u00e9 n\u00e3o contingenci\u00e1vel e que deve ser executado por j\u00e1 ter sido aprovado. Informa que estes recursos j\u00e1 est\u00e3o sendo aguardados. Adiciona que j\u00e1 foi estabelecida uma comiss\u00e3o para a especifica\u00e7\u00e3o do novo supercomputador, entre outras a\u00e7\u00f5es. Acrescenta tamb\u00e9m que para o pr\u00f3ximo ano, ser\u00e1 aberta uma linha espec\u00edfica para o MONAN dentro do or\u00e7amento do INPE. Explica que a ideia \u00e9 ter um programa espec\u00edfico do MONAN dentro do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), o que dever\u00e1 ser negociado, de forma que possam ser repassados os recursos financeiros do INPE (a perspectiva \u00e9 de R$ 5 milh\u00f5es) pertinentes ao MONAN para a concess\u00e3o de bolsas de qualquer n\u00edvel e em qualquer lugar do pa\u00eds onde seja poss\u00edvel o desenvolvimento do modelo (universidades e institutos de pesquisa do Brasil). Outra a\u00e7\u00e3o executada refere-se \u00e0 uma reuni\u00e3o com o representante da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), no \u00e2mbito das pesquisas de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. Como resultados desta reuni\u00e3o, destaca que o MONAN pode e deve ser submetido como um projeto tem\u00e1tico (na faixa de R$ 30 milh\u00f5es). Informa que a FAPESP se prontificou em fazer articula\u00e7\u00f5es com as outras Funda\u00e7\u00f5es de Amparo \u00e0 Pesquisa dos demais estados (FAPES), a depender tamb\u00e9m das articula\u00e7\u00f5es dos membros do CC do MONAN, como representantes nos seus respectivos estados. Isso \u00e9 importante pois permitir\u00e1 que sejam abertas chamadas bilaterais (e.g., FAPESP e FAPEAM). Al\u00e9m disso, h\u00e1 a possibilidade de articula\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os internacionais, e.g., Fundo Newton entre outros. Estas a\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es podem viabilizar a amplia\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento para o desenvolvimento do MONAN. Ressalta que h\u00e1 outras possibilidades para a prospec\u00e7\u00e3o de recursos e que a articula\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 muito importante. Informa tamb\u00e9m sobre a Rede Nacional de Meteorologia, cujo decreto est\u00e1 sendo revisto pela Casa Civil e que deve ser publicado em breve. Esse decreto tamb\u00e9m \u00e9 importante porque o MONAN \u00e9 um dos elementos centrais de desenvolvimento e na gera\u00e7\u00e3o de previs\u00f5es operacionais.</p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#pauta-1-retrospectiva-e-acoes","title":"Pauta 1 - Retrospectiva e A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Saulo Freitas agradece a comunica\u00e7\u00e3o do Gilvan Sampaio. Dando iniciando a apresenta\u00e7\u00e3o da Pauta 1, faz uma retrospectiva das reuni\u00f5es realizadas em 2021. Relembra que o CC foi constitu\u00eddo pelo Diretor do INPE em 8 de abril de 2021, tendo a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria como uma de suas premissas fundamentais. Cita algumas das institui\u00e7\u00f5es participantes como o INPE, INMET, LNCC, INPA, CENSIPAM, Departamento de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo (DECEA), Ex\u00e9rcito Brasileiro EB, Marinha do Brasil (MB) e diversas universidades, entre os seus atuais 35 membros. Relembra que j\u00e1 foram realizadas 6 reuni\u00f5es do CC, 4 reuni\u00f5es dos subcomit\u00eas (superf\u00edcie, atmosfera, PAD e oceanos e criosfera). Comenta sobre o Termo de Abertura de Projeto (TAP) do MONAN dentro da estrutura organizacional do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI), que foi aprovado pelo INPE com dura\u00e7\u00e3o inicial de 10 anos. Cita tamb\u00e9m o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o do MONAN como um dos pilares do planejamento estrat\u00e9gico do INPE, o conv\u00eanio com o European Centre for Medium-Range Weather Forecasts (ECMWF) a partir do qual ser\u00e1 poss\u00edvel instalar uma vers\u00e3o do Open Integrated Forecasting System (OpenIFS) para servir de benchmark para o MONAN, al\u00e9m de acesso as s\u00e9ries de dados produzidos pelo centro, semin\u00e1rios e treinamentos. Al\u00e9m disso, o conv\u00eanio entre o INPE e o ECMWF prev\u00ea tamb\u00e9m o desenvolvimento conjunto de um sistema de visualiza\u00e7\u00e3o de malhas n\u00e3o estruturadas.</p> <p>Saulo Freitas cita os esfor\u00e7os realizados para a prospec\u00e7\u00e3o de recursos financeiros. Al\u00e9m das not\u00edcias reportadas pelo Gilvan Sampaio, Saulo Freitas informa que o INPE destinar\u00e1 R$ 1,5 milh\u00f5es do seu or\u00e7amento para a compra de um sistema baseado em Graphics Processing Unit (GPU) para o desenvolvimento do MONAN. Informa que esta m\u00e1quina ser\u00e1 adquirida antes do novo supercomputador, o que dever\u00e1 auxiliar na prospec\u00e7\u00e3o do n\u00facleo din\u00e2mico e f\u00edsicas para os desenvolvimentos dos modelos componentes do MONAN, n\u00e3o apenas para o INPE mas tamb\u00e9m para os centros regionais. Informa tamb\u00e9m que houve uma reuni\u00e3o com o Banco Central e que, embora n\u00e3o tenha havido ainda uma decis\u00e3o, h\u00e1 a possibilidade de financiamento de pessoal atrav\u00e9s do Banco Central. </p> <p>Saulo Freitas cita, durante a retrospectiva das a\u00e7\u00f5es realizadas em 2021, a defini\u00e7\u00e3o do nome do modelo MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN, cujo significado, em resumo, \u00e9 \"terra sem males\". Acrescenta que o Luiz Fl\u00e1vio desenvolveu um logo para o MONAN, um s\u00edmbolo Tupi-Guarani cujo significado \u00e9 a palavra uni\u00e3o. Cita que o logo traz as cores principais que representam as componentes do sistema terrestre (e.g., o verde das matas e o marrom da terra e da areia sobre a superf\u00edcie terrestre, o azul sobre a superf\u00edcie oce\u00e2nica e o c\u00e9u em suas diversas tonalidades).</p> <p>Saulo Freitas apresenta detalhes sobre as metas da A\u00e7\u00e3o CT-INFRA 2021, em refer\u00eancia \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o do Gilvan Sampaio (t\u00edtulo: \"Renova\u00e7\u00e3o da infraestrutura de supercomputa\u00e7\u00e3o do INPE e sua aplica\u00e7\u00e3o no atendimento das demandas crescentes da sociedade brasileira por melhores previs\u00f5es e monitoramento do tempo, clima e ambiente\"). Cita que dentre as 7 metas, 3 s\u00e3o relativas do MONAN, a saber: </p> <ol> <li>Constru\u00e7\u00e3o e acoplamento do sistema de modelagem MONAN e testes de estabilidade, efici\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos resultados; </li> <li>Disponibiliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo desenvolvido em \u00e1rea p\u00fablica com acesso livre para a comunidade nacional e internacional;</li> <li>Operacionaliza\u00e7\u00e3o do modelo comunit\u00e1rio do sistema terrestre MONAN no INPE em escala global e regional para previs\u00e3o de tempo. </li> </ol> <p>Complementa dizendo que o or\u00e7amento total da A\u00e7\u00e3o CT-INFRA \u00e9 de R$ 200 milh\u00f5es, com aproximadamente R$ 18 milh\u00f5es distribu\u00eddos entre estas 3 metas, o que deve ser concretizado a partir da contrata\u00e7\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas, sendo esta uma condi\u00e7\u00e3o para a aloca\u00e7\u00e3o de pessoal para o desenvolvimento do modelo. Um edital dever\u00e1 ser feito pela FUNCATE onde constar\u00e3o as demandas de qualifica\u00e7\u00e3o, n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia dos recursos humanos.</p> <p>Saulo Freitas comenta tamb\u00e9m sobre as a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo realizadas sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o do INPE em torno do programa do MONAN. Cita que \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o no INPE haver v\u00e1rios grupos, cada qual com o seu pr\u00f3prio modelo e que neste tipo de organiza\u00e7\u00e3o, uma dificuldade \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o. Cita que a Divis\u00e3o de Modelagem Num\u00e9rica do sistema Terrestre (DIMNT/INPE) est\u00e1 se organizando em torno do modelo MONAN e que os grupos s\u00e3o sendo reorganizados em torno das suas componentes, ao inv\u00e9s de serem organizados por modelos. No \u00e2mbito da CGCT/INPE, elenca as divis\u00f5es e as suas diversas atividade e atribui\u00e7\u00f5es (e.g., DIMNT, Divis\u00e3o de Sat\u00e9lites e Sensores Meteorol\u00f3gicos - DISSM, Divis\u00e3o de Observa\u00e7\u00e3o da Terra e Geoinform\u00e1tica - DIOTG, Divis\u00e3o de Impactos, Adapta\u00e7\u00e3o e Vulnerabilidades - DIIAV e Divis\u00e3o de Previs\u00e3o de Tempo e Clima - DIPTC) em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento do MONAN. A DIMNT, dever\u00e1 liderar o esfor\u00e7o em modelagem; a DISSM, dever\u00e1 liderar a parte de produ\u00e7\u00e3o de dados, principalmente para alimentar o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados do MONAN; a DIOTG, dever\u00e1 fornecer os dados necess\u00e1rios para que o MONAN seja o \"Digital Twin da Terra\" (e.g., Working towards a Digital Twin of Earth), no sentido de que as previs\u00f5es do MONAN sejam uma representa\u00e7\u00e3o realista do sistema terrestre; a DIIAV, dever\u00e1 cuidar da representa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as antr\u00f3picas na Terra; a DIPTC, dever\u00e1 produzir as previs\u00f5es num\u00e9ricas do MONAN al\u00e9m de ser o canal de comunica\u00e7\u00e3o com o CC atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios de desempenho do modelo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s refer\u00eancias utilizadas no desenvolvimento do modelo. No \u00e2mbito da CGCT, os grupos estar\u00e3o organizados em macrogrupos (e.g., atmosfera, oceanos, PAD etc) e cada um destes macrogrupos correspondem a um subprograma do MONAN, com atribui\u00e7\u00f5es e TAP espec\u00edficos. </p> <p>Saulo Freitas conclui a primeira pauta da reuni\u00e3o, considerando a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds, como um relativo sucesso para o in\u00edcio do desenvolvimento do MONAN, o qual \u00e9 importante para o planejamento estrat\u00e9gico do pa\u00eds. Convida o Pedro Dias para comentar.</p> <p>Pedro Dias enfatiza a import\u00e2ncia pela busca de aux\u00edlio financeiro nas FAPES. Cita que a reuni\u00e3o com a FAPESP mostra que sem um projeto tem\u00e1tico ficar\u00e1 mais dif\u00edcil ter um programa de financiamento espec\u00edfico para o MONAN. Cita tamb\u00e9m as dificuldades de se buscar financiamento em \u00f3rg\u00e3os tradicionais como o CNPq, cuja contribui\u00e7\u00e3o atualmente \u00e9 muito limitada para programas de n\u00edvel nacional. Conclui dizendo que os recursos est\u00e3o nas FAPES e que \u00e9 fundamental fazer articula\u00e7\u00f5es entre elas. </p> <p>Saulo Freitas complementa dizendo que o subcomit\u00ea de superf\u00edcie liderado pelo Ant\u00f4nio Manzi j\u00e1 possui alguma articula\u00e7\u00e3o com o grupo de Santa Maria/RS para fazer um projeto tem\u00e1tico.</p> <p>Enio Souza pergunta para Pedro Dias e Saulo Freitas sobre a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para montar uma proposta, diz que j\u00e1 existe alguma experi\u00eancia entre a FAPE da sua regi\u00e3o com a FAPESP. Pedro Dias reponde que o documento enviado para a FINEP poderia ser utilizado por conter muitas informa\u00e7\u00f5es a respeito do MONAN. Enio Souza questiona sobra a p\u00e1gina do projeto onde podem ser encontradas todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto MONAN. Saulo Freitas responde que ainda n\u00e3o houve como fazer uma p\u00e1gina devido \u00e0s diversas articula\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo feitas no projeto, al\u00e9m da coordena\u00e7\u00e3o da DIMNT no INPE. Complementa dizendo que h\u00e1 uma p\u00e1gina da DIMNT, mas que ainda n\u00e3o h\u00e1 uma p\u00e1gina para o MONAN. Enio Souza sugere que a documenta\u00e7\u00e3o possa ser reunida pela Fabielle Alves e enviada por email para os l\u00edderes dos subcomit\u00eas.</p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#pauta-2-relatorio-do-subcomite-de-pad","title":"Pauta 2 - Relat\u00f3rio do Subcomit\u00ea de PAD","text":"<p>Luiz Fl\u00e1vio inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o sobre os testes iniciais realizados com os n\u00facleos din\u00e2micos que est\u00e3o sendo verificados para uso no MONAN. Luiz Fl\u00e1vio informa que h\u00e1 dois grupos dentro do subcomit\u00ea de PAD. O primeiro grupo, formado pelos membros natos do INPE - Luiz Fl\u00e1vio, Roberto Souto, Denis Eiras, Eduardo Khamis e Carlos Renato e o segundo grupo, formado por membros transversais. Informa que o grupo tem realizado reuni\u00f5es semanais com a finalidade de organizar toda a parte relacionada com a infraestrutura de software para o desenvolvimento do MONAN. Informa que foi colocada uma p\u00e1gina no GitHub e que esta plataforma foi escolhida por ser adequada \u00e0s necessidades de desenvolvimento do modelo (plataforma aberta que permite que todos os membros que queiram desenvolver ou verificar o c\u00f3digo). Cita que na p\u00e1gina constam os padr\u00f5es que est\u00e3o sendo desenvolvidos e aplicados nos desenvolvimentos, e.g., crit\u00e9rios de escolha do n\u00facleo din\u00e2mico, padr\u00e3o de desenvolvimento etc, al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o das tarefas de cada grupo do subcomit\u00ea de PAD (e.g., codifica\u00e7\u00e3o e testes). Acrescenta que, neste momento, estes padr\u00f5es est\u00e3o sendo definidos e que alguns j\u00e1 se encontram bem definidos, com a colabora\u00e7\u00e3o dos membros natos e transversais. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio apresenta o fluxo de desenvolvimento do MONAN. Informa que este fluxo j\u00e1 est\u00e1 sendo aplicado e que a metodologia de desenvolvimento \u00e9 baseada no M\u00e9todo \u00c1gil (e.g., Scrum - ainda n\u00e3o est\u00e1 definido). Acrescenta que dever\u00e3o ser realizados treinamentos nesta \u00e1rea e que estes cursos est\u00e3o previstos no or\u00e7amento do modelo. Todos os envolvidos com o desenvolvimento do MONAN dever\u00e3o participar dos treinamentos, n\u00e3o apenas o subcomit\u00ea de PAD. Ressalta que a participa\u00e7\u00e3o de todos \u00e9 importante porque isso deve melhorar as articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento t\u00e9cnico do modelo. Sobre o fluxo de desenvolvimento do modelo, explica que h\u00e1 um reposit\u00f3rio principal e que cada desenvolvedor pode criar um branch (i.e., uma ramifica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo) para realizar os seus pr\u00f3prios desenvolvimentos. A partir desse branch, com os seus desenvolvimentos finalizados, o desenvolvedor faz um pull-request (i.e., uma solicita\u00e7\u00e3o de entrega do c\u00f3digo) o qual ser\u00e1 submetido a um subgrupo de revis\u00e3o de c\u00f3digo. Este subgrupo, de acordo com o documento normativo pertinente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, realiza a etapa de revis\u00e3o. Se forem encontrados problemas relacionados com a escrita do c\u00f3digo, o desenvolvedor que fez a solicita\u00e7\u00e3o de pull-request \u00e9 acionado e \u00e9 orientado pelo subgrupo a depender da complexidade das altera\u00e7\u00f5es. Na etapa seguinte, o subgrupo de testes de software, de acordo com o documento normativo pertinente ao padr\u00e3o de testes, realiza os testes necess\u00e1rios de funcionamento do software. Luiz Fl\u00e1vio explica que nesta etapa, o software \u00e9 submetido a testes que indicam se o ele produz os resultados esperados. Uma vez aprovado na etapa de testes, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 o acionamento do subgrupo de PAD que, de acordo com o documento normativo pertinente ao processamento de alto desempenho, realiza os testes e aferi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios. Nesta etapa, o desenvolvedor tamb\u00e9m pode ser acionado para que fa\u00e7a interven\u00e7\u00f5es no seu c\u00f3digo, a depender da complexidade dos seus desenvolvimentos. Com a aprova\u00e7\u00e3o dos desenvolvimentos propostos, o subgrupo de PAD aciona o subgrupo de versionamento de c\u00f3digo que, por sua vez, consolida as modifica\u00e7\u00f5es no reposit\u00f3rio principal do modelo e cria um release candidate. A vers\u00e3o release candidate \u00e9 ent\u00e3o entregue para a opera\u00e7\u00e3o do centro que ir\u00e1 realizar os testes operacionais do c\u00f3digo. Luiz Fl\u00e1vio ressalta que estes testes s\u00e3o importantes, pois \u00e9 nesta etapa que o c\u00f3digo ser\u00e1 testado em modo e ambiente operacional de produ\u00e7\u00e3o, o que difere dos testes realizados nas etapas anteriores. Com a aprova\u00e7\u00e3o dos testes da vers\u00e3o release candidate em ambiente operacional, consolida-se a vers\u00e3o como uma release do modelo. Esta \u00e9 a vers\u00e3o est\u00e1vel que poder\u00e1 ser utilizada pela comunidade do MONAN para aplica\u00e7\u00f5es e outros desenvolvimentos. Al\u00e9m da vers\u00e3o est\u00e1vel do c\u00f3digo, poder\u00e3o existir tamb\u00e9m vers\u00f5es de desenvolvimento que tamb\u00e9m poder\u00e3o ser utilizadas e testadas pela comunidade. Luiz Fl\u00e1vio ressalta que, al\u00e9m dos subgrupos envolvidos no fluxo de desenvolvimento do c\u00f3digo do MONAN, h\u00e1 tamb\u00e9m uma ger\u00eancia central acompanhar\u00e1 todas etapas do processo de desenvolvimento. Nesta primeira etapa do trabalho, a equipe de PAD est\u00e1 trabalhando com c\u00f3digos de outros projetos, mas que o interesse \u00e9 que se tenha o n\u00facleo din\u00e2mico desses projetos mas com as f\u00edsicas que j\u00e1 foram desenvolvidas no pa\u00eds.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio comenta sobre o processo de escolha do n\u00facleo din\u00e2mico do modelo. Comenta que foi estabelecida uma metodologia objetiva baseada em crit\u00e9rios de qualidade, funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia e manutenibilidade. Destaca que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade, o Grupo de Avalia\u00e7\u00e3o de Modelos, liderado pela pesquisadore Ariane Frassoni, dever\u00e1 estabelecer quais s\u00e3o os fen\u00f4menos e casos a serem reproduzidos pelo MONAN. Os demais crit\u00e9rios, est\u00e3o sendo aplicados pelo grupo de PAD. Acrescenta que a avalia\u00e7\u00e3o da manutenibilidade do c\u00f3digo est\u00e1 mais avan\u00e7ada, e que esta avalia\u00e7\u00e3o indica o grau de facilidade que se tem para modificar o c\u00f3digo. Argumenta que estes crit\u00e9rios s\u00e3o importantes de serem avaliados devido \u00e0 caracter\u00edstica comunit\u00e1ria do modelo, que deve envolver muitas pessoas e que o c\u00f3digo deve ser compreens\u00edvel para todos. A metodologia e os resultados das avalia\u00e7\u00f5es, podem ser encontradas em https://github.com/monanadmin/monan/wiki. Outros aspectos destacados pelo Luiz Fl\u00e1vio, envolvem a portabilidade e a confiabilidade. Em rela\u00e7\u00e3o a estes aspectos, Luiz Fl\u00e1vio destaca a necessidade do c\u00f3digo desenvolvido ser capaz de ser executado em CPU (AMD, Intel), Graphics Processing Unit (GPU), m\u00e1quinas h\u00edbridas (que combinam o uso CPUs e GPUs) e vetoriais (e.g., TSUBASA). Al\u00e9m disso, est\u00e3o sendo verificados tamb\u00e9m os requerimentos de software, i.e., se o c\u00f3digo funciona com MPI, MPICH, oneAPI, OpenMP, OpenACC etc. Ainda no quesito software, h\u00e1 tamb\u00e9m os compiladores que podem ser utilizados com os c\u00f3digos, i.e., NEC, Intel, NVIDIA/PGI, GNU e destaca que Intel, NVIDIA e GNU s\u00e3o abertos e que a prioridade \u00e9 avaliar os c\u00f3digos com este compiladores. Para os quesitos efici\u00eancia e confiabilidade, reporta que foram avaliados os modelos Global Eta Framework (GEF), Finite-Volume Cubed-Sphere Dynamical Core (FV3) e Model for Prediction Across Scales (MPAS). Todos os c\u00f3digos foram compilados e executados para as avalia\u00e7\u00f5es. Entre os modelos citados, o modelo MPAS \u00e9 o que possui maior pontua\u00e7\u00e3o.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio convida Roberto Souto para a sua parte da apresenta\u00e7\u00e3o. Roberto Souto, antes de iniciar a sua apresenta\u00e7\u00e3o, responde \u00e0 pergunta do Haroldo Fraga sobre se h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de se testar a utiliza\u00e7\u00e3o de processadores da arquitetura Advanced RISC Machine (ARM). Luiz Fl\u00e1vio responde que a ideia \u00e9 testar com todos os processadores dispon\u00edveis no mercado e cita que a arquitetura ARM \u00e9 uma grande concorrente. Acrescenta que ainda n\u00e3o h\u00e1 uma m\u00e1quina com esta arquitetura dispon\u00edvel para testes, mas que alguns testes poder\u00e3o ser realizados em m\u00e1quinas da Fujitsu e da NEC.</p> <p>Roberto Souto inicia a sua apresenta\u00e7\u00e3o citando os testes realizados com os modelos MPAS e FV3 em um cluster disponibilizado pela Dell e no supercomputador Santos Dumont do LNCC. Roberto Souto cita que o c\u00f3digo do MPAS utilizado est\u00e1 dispon\u00edvel no GitHub e que este c\u00f3digo foi utilizado nos testes. Acrescenta que a \u00faltima release est\u00e1vel mais recente (7.3) n\u00e3o foi utilizada devido a que a vers\u00e3o est\u00e1vel anterior (6.3) \u00e9 aquela compat\u00edvel com GPUs. Cita que h\u00e1 um branch da vers\u00e3o 7.x em desenvolvimento para GPUs e que ainda n\u00e3o est\u00e1 est\u00e1vel. Os testes foram realizados para a simula\u00e7\u00e3o da atmosfera utilizando processamento por GPU e instru\u00e7\u00f5es OpenACC. Os dados utilizados para os testes variaram de resolu\u00e7\u00e3o horizontal, entre 120 a 10 km. Acrescenta que nos testes, foram aferidos o consumo de mem\u00f3ria para cada resolu\u00e7\u00e3o espacial. Nos testes, cita que houve a limita\u00e7\u00e3o do uso de apenas um n\u00f3 e que esta limita\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo verificada. Sobre os testes realizados, considerando a parte atmosf\u00e9rica dos modelos com 30 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal e 56 n\u00edveis verticais (o que requer 92 GB de mem\u00f3ria), apresenta compara\u00e7\u00f5es entre as execu\u00e7\u00f5es do c\u00f3digo somente com CPUs e com CPUs e GPUs combinadas. Sobre as configura\u00e7\u00f5es dos ambientes de testes, cita que foram utilizados o cluster Rattler da Dell e o supercomputador Santos Dumont. O cluster Rattler possui duas parti\u00e7\u00f5es, a primeira configurada com 2 CPUs Intel Xeon Gold 6334, com 16 cores e 250 GB de RAM cada e 4 GPUs NVIDIA A100 PCIE (PCIE \u00e9 um protocolo de comunica\u00e7\u00e3o) com 40 GB de mem\u00f3ria; a segunda configurada com 2 CPUs AMD EPYC 7543, com 32 cores e 250 GB de mem\u00f3ria cada e 4 GPUs NVIDIA A100 SXM4 NVLINK (NVLINK \u00e9 um protocolo de comunica\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pido do que o PCIE) de 40 GB de mem\u00f3ria. O supercomputador Santos Dumont foi utilizado a partir da parti\u00e7\u00e3o Sequana, configurada com 2 CPUs Intel Xeon Gold 6252 com 24 cores e 188 GB de mem\u00f3ria RAM cada e 4 GPUs NVIDIA V100 SXM2 com 32 GB de mem\u00f3ria. Roberto Souto cita que a quantidade de mem\u00f3ria RAM das GPUs \u00e9 uma caracter\u00edstica importante para a execu\u00e7\u00e3o dos modelos. Em rela\u00e7\u00e3o aos resultados (Tabela 1), comenta que o tempo de execu\u00e7\u00e3o do modelo testado foi maior nos testes que consideraram apenas o uso de CPUs, sendo que o melhor desempenho foi obtido com o cluster Rattler utilizando processadores da AMD. Em rela\u00e7\u00e3o aos testes com GPUs, que desempenharam melhor (i.e., menor tempo de execu\u00e7\u00e3o) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CPUs, cita que os processadores da NVIDIA foram os melhores, tamb\u00e9m no cluster Rattler (os resultados dos testes podem ser visualizados a partir do minuto 50'50\" do v\u00eddeo de grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o).</p> <p>Tabela 1 - Benchmark do modelo MPAS-A (30KM_L56, atmosfera) utilizando CPUs e GPUs no cluster Rattler e supercomputador Santos Dumont.</p> Parti\u00e7\u00e3o Arquitetura MPI ranks Tempo (s) Rattler gpuq CPU Intel Xeon 6334 CPU:16 12.00 Rattler gpuq GPU A100-PCIE GPU:4 1.48 Rattler xe8545 CPU AMD EPYC 7543 CPU:16 9.14 Rattler xe8545 GPU A100-SXM4 GPU:4 1.10 SdumontSequana CPU Intel Xeon 6252 CPU:16 15.28 SdumontSequana GPU V100-SXM2 GPU:4 2.14 <p>Roberto Souto explica que os testes iniciais foram executados para rodadas curtas e foram aferidos os tempos do passo de tempo da din\u00e2mica do modelo, sem a parte da radia\u00e7\u00e3o. Explica que estes testes iniciais foram feitos desta forma devido a que a chamada da radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre no mesmo passo de tempo da chamada da din\u00e2mica do modelo quando o processamento \u00e9 feito por meio de CPUs e GPUs. Acrescenta que apenas a din\u00e2mica \u00e9 executada em GPUs. Saulo Freitas pergunta para Roberto Souto qual \u00e9 o passo de tempo da din\u00e2mica do MPAS-A testado. Roberto Souto informa que s\u00e3o 180 segundos. </p> <p>Roberto Souto, em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00f3digo do FV3, informa que foram realizado testes semelhantes pelo Eduardo Khamis/INPE, a partir do c\u00f3digo disponibilizado no reposit\u00f3rio do GitHub. Relata que os testes foram conduzidos utilizando os sistemas (modelos) System for High-resolution prediction on Earth-to-Local-Domains (SHiELD) e o UFS Short-Range Weather Application (UFS-SRWA). Nos testes iniciais, relata que durante a utiliza\u00e7\u00e3o do container SHiELD no clustes da Dell, houveram problemas de execu\u00e7\u00e3o e que isso est\u00e1 sendo investigado.</p> <p>Saulo Freitas agradece a apresenta\u00e7\u00e3o e cumprimenta o grupo de computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pelo trabalho realizado e abra a palavra para os demais membros fazerem as suas perguntas.</p> <p>Luciano Pezzi comenta sobre os esfor\u00e7os iniciais com o n\u00facleo din\u00e2mico do modelo atmosf\u00e9rico e pergunta sobre os planos para tratar da componente oce\u00e2nica do MONAN. Comenta que a escolha do modelo para a componente oce\u00e2nica j\u00e1 deve estar mais avan\u00e7ada, mas que tem d\u00favidas sobre a escalabilidade e a adapta\u00e7\u00e3o dessa componente aos testes computacionais que est\u00e3o sendo realizados com a componente atmosf\u00e9rica. Acrescenta que tem d\u00favidas se os c\u00f3digos da componente oce\u00e2nica j\u00e1 est\u00e3o no mesmo patamar de desenvolvimento e testes que a componente atmosf\u00e9rica. Conclui dizendo que se o MONAN \u00e9 um modelo do sistema terrestres, o desenvolvimento das suas componentes devem estar em sintonia e que \u00e9 necess\u00e1rio uma estrat\u00e9gia para isso. Outra quest\u00e3o, \u00e9 sobre qual o tipo de acoplador que ser\u00e1 utilizado e que \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio ter um profissional da computa\u00e7\u00e3o dedicado a esta tarefa, o qual dever\u00e1 tamb\u00e9m ajudar a direcionar os esfor\u00e7os de desenvolvimento da componente oce\u00e2nica do MONAN. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio, comenta que tem mantido contato com a NVIDIA que eles se comprometeram em disponibilizar a equipe de desenvolvedores deles para o que for necess\u00e1rio no desenvolvimento do MONAN. Cita que um ex-pesquisador do National Center for Atmospheric Research (NCAR) foi contratado pela NVIDIA para integrar a equipe de desenvolvimentos da companhia, que est\u00e1 focada em aplica\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0 do MONAN. Complementa dizendo que esta estrat\u00e9gia da companhia \u00e9 importante para auxiliar a equipe de desenvolvimento do MONAN e que isto deve ajudar tamb\u00e9m nos desenvolvimentos da parte oce\u00e2nica do modelo. Por outro lado, comenta que ainda n\u00e3o sabe dizer qual ser\u00e1 o acoplador a ser utilizado. </p> <p>Haroldo Fraga contribui com a discuss\u00e3o dizendo que a proximidade com outras equipes de desenvolvedores, seja de outros modelos, seja da NVIDIA, dever\u00e1 ajudar o CC do MONAN a identificar as partes que precisam ser desenvolvidas e deve tamb\u00e9m ajudar a identificar as pessoas que dever\u00e3o atuar em determinados desenvolvimentos.</p> <p>Pedro Dias comenta que o Modular Ocean Model (MOM) tem incorporado algumas caracter\u00edsticas do modelo HYbrid Coordinate Ocean Model (HYCOM), e que este deve ser um modelo candidato para representar a componente oce\u00e2nica do MONAN. Acrescenta que, pelo fato de o modelo MOM ser desenvolvido pelo NCAR, isso tamb\u00e9m deve facilitar a escolha do modelo para a componente oce\u00e2nica. </p> <p>Saulo Freitas argumenta que deve haver uma lista de prioridades que ajude o CC do MONAN nas suas escolhas. Nessa ordem de prioridades, cita que primeiro, o MONAN deve atender as f\u00edsicas que s\u00e3o necess\u00e1rias e nas escalas de interesse do projeto; em segundo, a escolha da arquitetura computacional e em terceiro, a forma como ser\u00e1 feito o acoplamento entre as componentes do sistema terrestre. Comenta que, seguindo as discuss\u00f5es do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera, o grupo deve decidir sobre o sistema de modelagem que ser\u00e1 utilizado em fun\u00e7\u00e3o das necessidades de representa\u00e7\u00e3o das f\u00edsicas que se deseja resolver e nas escalas de interesse. Acrescenta que, na sua vis\u00e3o, o sistema de acoplamento \u00e9 uma quest\u00e3o tecnol\u00f3gica e que deve ser discutida para que as componentes possam se comunicar de forma harm\u00f4nica dentro do MONAN. </p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#pauta-3-relatorio-do-subcomite-de-oceanos-e-criosfera","title":"Pauta 3 - Relat\u00f3rio do Subcomit\u00ea de Oceanos e Criosfera","text":"<p>Saulo Freitas convida o Ronald Buss para fazer a sua apresenta\u00e7\u00e3o sobre as discuss\u00f5es dentro do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera. Ronald Buss inicia a sua fala citando a criosfera e a sazonalidade dos gelos \u00e1rtico e ant\u00e1rtico, que s\u00e3o processos importantes e que precisam ser compreendidos. Cita que, atualmente, h\u00e1 o consenso de que \u00e9 melhor trabalhar com \u00e1rea de gelo ao inv\u00e9s da sua extens\u00e3o, pois \u00e9 uma vari\u00e1vel que n\u00e3o depende do tamanho da grade do modelo e que \u00e9 estimada por sat\u00e9lites. Em modelos de circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, o Brasil possui v\u00e1rios grupos experientes espalhados pelo pa\u00eds e que estes s\u00e3o focados em processos espec\u00edficos (e.g., processos estuarinos, de plataforma, de transporte e dispers\u00e3o de hidrocarbonetos ou cedimentos). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 modelagem, sob o ponto de vista clim\u00e1tico, aponta que a quantidade de grupos dedicados \u00e0 esse assunto \u00e9 ainda menor. Relata que, para a primeira reuni\u00e3o do seu grupo, tentou-se congregar esses grupos e acrescenta que tamb\u00e9m convidou alguns pesquisadores da Argentina, mas que ainda n\u00e3o puderam participar. Cita que, entre os pesquisadores brasileiros, houve a participa\u00e7\u00e3o de cerca de 40 pesquisadores. Acrescenta que houve um atraso na realiza\u00e7\u00e3o desta primeira reuni\u00e3o pois havia a necessidade de se esclarecer quais s\u00e3o as prioridades de entregas desta componente para o MONAN. </p> <p>Ronald Buss relata os principais assuntos tratados na primeira reuni\u00e3o do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera. Entre os participantes desta primeira reuni\u00e3o, destaca a participa\u00e7\u00e3o dos grupos do INPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), Rede de Modelagem e Observa\u00e7\u00e3o Oceanogr\u00e1fica (REMO), Instituto Oceanogr\u00e1fico da USP (IOUSP), Universidade Federal do Maranh\u00e3o (UFMA), Petrobr\u00e1s, Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), Universidade Federal do Rio Grande (FURG) e MB. Participaram tamb\u00e9m da reuni\u00e3o, outros representantes de universidades cujos titulares n\u00e3o puderam comparecer (Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo (UFES), Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR) e outras universidades). Sobre os assuntos tratados durante a reuni\u00e3o do subcomit\u00ea, cita a necessidade de se trabalhar com foco em processos e vari\u00e1veis em m\u00faltiplas escalas de tempo e espa\u00e7o, a import\u00e2ncia dos modelos de ondas, o consenso sobre o conceito do modelo Community Earth System Model (CESM) do NCAR que executa o modelo MOM6 (cita a experi\u00eancia do grupo liderado pelo pesquisador Paulo Nobre/INPE), sobre a integra\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os da D\u00e9cada dos Oceanos, sobre a necessidade de se ter um sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados acoplado, sobre o aspecto multi-escalas em um modelo global e regional, sobre a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos, sobre quem ser\u00e3o os clientes do modelo e sobre a elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio para avaliar as prioridades.</p> <p>Saulo Freitas, ap\u00f3s o relato de Ronald Buss, convida os demais membros do CC do MONAN para a discuss\u00e3o. </p> <p>Afonso Paiva comenta sobre a possibilidade de fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre a concep\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, realiza\u00e7\u00f5es e desafios enfrentados pela REMO. Ronald Buss agredece o coment\u00e1rio de Afonso Paiva e cita que h\u00e1 a intens\u00e3o de que as reuni\u00f5es do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera sempre sejam iniciadas com algum semin\u00e1rio sobre os v\u00e1rios assuntos tratados dentro do subcomit\u00ea. Comenta que a experi\u00eancia da REMO \u00e9 muito importante para o desenvolvimento das atividades dentro do subcomit\u00ea. Saulo Freitas acrescenta que \u00e9 importante que esta apresenta\u00e7\u00e3o da REMO possa ser feita dentro da reuni\u00e3o do CC do MONAN e que \u00e9 necess\u00e1rio que os grupos de modelagem atmosf\u00e9rica e oce\u00e2nica tenha uma comunica\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. </p> <p>Luciano Pezzi agradece ao Ronald Buss pelo relato da reuni\u00e3o realizada pelo subcomit\u00ea de oceanos e criosfera. Aproveita a oportunidade para refor\u00e7ar a representa\u00e7\u00e3o de alguns grupos dentro do subcomit\u00ea e cita a participa\u00e7\u00e3o dos grupos representados pelo pesquisador Clemente Tanajura/UFBA e os pesquisadores Carlos Lentini/UFBA e Luiz Felipe Mendon\u00e7a/UFBA. Luciano Pezzi, em complemento ao relato de Ronald Buss, elenca alguns dos desafios do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera, a saber: ondas e feedback com a camada limite atmosf\u00e9rica e o papel das ondas na mistura da camada limite oce\u00e2nica e cita o pesquisador Alexander Babanin do Natural Ocean Engineering Laboratory (NOEL) como um colaborador e a sua atua\u00e7\u00e3o no desenvolvimento desse tema junto ao modelo MOM. Acrescenta que a assimila\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 tamb\u00e9m um dos desafios a serem abordados nas atividades do subcomit\u00ea e que ser\u00e1 necess\u00e1ria intera\u00e7\u00e3o com a equipe do subcomit\u00ea de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Comenta que uma das quest\u00f5es a serem tratadas \u00e9 sobre a forma como a assimila\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita no acoplamento entre o oceano e a atmosfera, se de forma separada, i.e., em cada componente separada, ou de forma acoplada, i.e., nas duas componentes acopladas. </p> <p>Pedro Peixoto, pelo chat, pergunta se o modelo MPAS-Ocean foi considerado nas discuss\u00f5es do subcomit\u00ea de oceanos e criosfera. Saulo Freitas, que participou tamb\u00e9m da reuni\u00e3o do subcomit\u00ea, responde que essa vers\u00e3o do modelo n\u00e3o foi considerada nas discuss\u00f5es iniciais do subcomit\u00ea. Saulo Freitas aproveita a pergunta do Pedro Peixoto para sugerir ao subcomit\u00ea de oceanos e criosfera que considere tamb\u00e9m este modelo em suas discuss\u00f5es. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd informa que o subcomit\u00ea de assimila\u00e7\u00e3o de dados, do qual \u00e9 l\u00edder, est\u00e1 considerando tamb\u00e9m a componente oce\u00e2nica nas discuss\u00f5es. Acrescenta que, embora exista a impress\u00e3o de que a atmosfera \u00e9 a componente principal das discuss\u00f5es, a componente oce\u00e2nica est\u00e1 sendo considerada na estrat\u00e9gia de desenvolvimento tra\u00e7ada pelo subcomit\u00ea de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Cita que h\u00e1 um alinhamento com o Clemente Tanajura quanto \u00e0s discuss\u00f5es sobre o tema e que inclusive h\u00e1 planos para aproximar a sua atua\u00e7\u00e3o junto ao CPTEC, a fim de promover a integra\u00e7\u00e3o entre os grupos de trabalho da atmosfera e oceano no tema assimila\u00e7\u00e3o de dados. Ronald Buss comenta que tamb\u00e9m conversou com os pesquisadores Nat\u00e1lia Ruddorf/INPE e Luiz Sapucci/INPE sobre a assimila\u00e7\u00e3o de dados de sat\u00e9lites sobre o oceano. Comenta tamb\u00e9m sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de dados observacionais provenientes de acordos institucionais em estudos de valida\u00e7\u00e3o de modelos, a qual se constitui como uma atividade rotineira, e a utiliza\u00e7\u00e3o desses dados no \u00e2mbito das atividades operacionais, o que n\u00e3o \u00e9 bem estabelecido no \u00e2mbito do INPE. Acrescenta que Luiz Sapucci j\u00e1 tem dialogado com a MB para que dados provenientes de acordos institucionais possam ser utilizados tamb\u00e9m nesse \u00e2mbito. Luciano Pezzi tamb\u00e9m comenta sobre as informa\u00e7\u00f5es prestadas pelo Jo\u00e3o Gerd, que \u00e9 importante a troca de experi\u00eancias e que se disp\u00f5e a discutir os diferentes aspectos da assimila\u00e7\u00e3o de dados com esse subcomit\u00ea. </p> <p>Luciano Pezzi comenta sobre a sua experi\u00eancia em assimila\u00e7\u00e3o de dados com o Local Ensemble Transform Kalman Filter (LETKF) e o custo computacional associado a ele. Cita experi\u00eancias passadas no uso do LETKF e sobre as incertezas e possibilidades sobre o uso dos algoritmos de assimila\u00e7\u00e3o de dados para a componente oce\u00e2nica do MONAN. Jo\u00e3o Gerd comenta sobre os trabalhos desenvolvidos em assimila\u00e7\u00e3o de dados pelo pesquisador Clemente Tanajura e como o subcomit\u00ea de assimila\u00e7\u00e3o de dados pode aproveit\u00e1-los. Cita tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o do modelo MOM6 com o sistema Joint Effort for Data assimilation Integration (JEDI) e como estas experi\u00eancias podem ser integradas e aproveitadas para o desenvolvimento do MONAN. </p> <p>Joaquim Costa comenta sobre a sua atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de clima espacial e sobre como esta \u00e1rea pode ser relacionada com a verticaliza\u00e7\u00e3o dos modelos meteorol\u00f3gicos e as intera\u00e7\u00f5es entre a atmosfera neutra e ionizada. Saulo Freitas acrescenta que as discuss\u00f5es do CC do MONAN precisam incluir os aspectos do espa\u00e7o superior e que \u00e9 necess\u00e1rio trazer mais representantes dessa \u00e1rea para melhorar as discuss\u00f5es. Joaquim Costa complementa dizendo que h\u00e1 discuss\u00f5es em andamento para a realiza\u00e7\u00e3o de um workshop com pesquisadores que trabalham com a verticaliza\u00e7\u00e3o dos modelos.</p> <p>Saulo Freitas convida a Fl\u00e1via Pinheiro para comentar a apresenta\u00e7\u00e3o do Ronald Buss. Fl\u00e1via Pinheiro argumenta que a componente oce\u00e2nica pode n\u00e3o requerer um esquema de assimila\u00e7\u00e3o de dados muito complexo, tal como relatado pela experi\u00eancia do Luciano Pezzi. Cita que o modelo HYCON utiliza o esquema simples de Interpola\u00e7\u00e3o \u00d3tima e que este \u00e9 uma esquema que tem apresentado bons resultados. Esquemas mais complexos e que requerem maior poder computacional, tal como os esquemas baseados em ensembles (i.e., conjuntos), s\u00e3o necess\u00e1rios para os modelos atmosf\u00e9ricos devidos \u00e0s mudan\u00e7as r\u00e1pidas da atmosfera. Isso requer atualiza\u00e7\u00f5es das matrizes de covari\u00e2ncias dos modelos, as quais podem ser calculadas a partir dos membros do ensemble. Outros esquemas como o 4DVar tamb\u00e9m requerem um modelo adjunto e a sua atualiza\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m aumenta a complexidade da assimila\u00e7\u00e3o de dados. Fl\u00e1via Pinheiro acrescenta que a assimila\u00e7\u00e3o de dados acoplada em modelos oceano-atmosfera \u00e9 um grande desafio e que este t\u00f3pico ainda \u00e9 um tema de pesquisa e que \u00e9 necess\u00e1rio melhorar a intera\u00e7\u00e3o entre os grupos de pesquisa e desenvolvimento nas \u00e1reas de modelagem atmosf\u00e9rica e oce\u00e2nica. </p> <p>Afonso Paiva comenta sobre os temas de modelagem oce\u00e2nica e assimila\u00e7\u00e3o de dados. Comenta que o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados que utiliza em seu grupo de trabalho \u00e9 ainda mais simples do que aquele utilizado pela REMO. Destaca que, quando se diz que os resultados obtidos com o esquema de assimila\u00e7\u00e3o de dados obtidos pela REMO s\u00e3o bons, quer dizer que s\u00e3o bons para os objetivos que foram tra\u00e7ados pelo REMO, i.e., previs\u00e3o de curto per\u00edodo. Destaca que o modelo oce\u00e2nico deve ser considerado sobre o mesmo patamar de import\u00e2ncia que o modelo atmosf\u00e9rico, n\u00e3o apenas no quesito complexidade, mas tamb\u00e9m quanto aos objetivos. Complementa dizendo que, da mesma forma como se est\u00e1 buscando o melhor modelo, deve-se buscar tamb\u00e9m pelo melhor sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Acrescenta que os modelos MOM e HYCOM possuem tamb\u00e9m sistemas de assimila\u00e7\u00e3o de dados e que eles podem ser considerados nesse processo, visando n\u00e3o apenas os mesmos objetivos que a REMO, mas tamb\u00e9m os novos objetivos a serem tra\u00e7ados para pelo MONAN. </p> <p>Jo\u00e3o Gerd argumenta que o sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados a ser escolhido possui depend\u00eancia quanto aos tipos de dados a serem utilizados no processo de assimila\u00e7\u00e3o. Fl\u00e1via Pinheiro comenta que uma possibilidade s\u00e3o os sistemas baseados em ensembles e que os sistemas variacionais podem ser mais complicados no futuro. Luciano Pezzi comenta que a sua experi\u00eancia com o LETKF n\u00e3o foi ruim, mas que apenas n\u00e3o alcan\u00e7ou o desempenho esperado. Carlos Bastarz, pelo chat, acrescenta que a decis\u00e3o pelo tipo de sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados a ser adotado depende dos tipos de observa\u00e7\u00f5es que se pretende assimilar e que os sistemas mais simples n\u00e3o s\u00e3o necessariamente piores do que aqueles mais robustos, como os variacionais, mas que atendem a aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</p> <p>Pedro Dias comenta que a escala de tempo a ser considerada no oceano e na atmosfera \u00e9 um fator importante e que o acoplamento entre oceano e atmosfera \u00e9 dependente desse fator. Argumenta que as previs\u00f5es do MONAN s\u00e3o para o sistema terrestre, i.e., n\u00e3o apenas para o oceano ou apenas para a atmosfera. Complementa dizendo que \u00e9 muito dif\u00edcil apontar qual \u00e9 o melhor ou o pior sistema devido \u00e0 esses fatores. Acrescenta que o sistema a ser escolhido deve ser aquele mais vi\u00e1vel para determinadas aplica\u00e7\u00f5es e que os sistemas baseados em ensembles s\u00e3o mais atrativos.</p> <p>Haroldo Fraga comenta que um sistema de previs\u00f5es operacional, como se pretende para o MONAN, deve possuir um sistema de assimila\u00e7\u00e3o de dados e que ele deve ser dominado pelos desenvolvedores. Acrescenta que quando um novo tipo de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizado, a equipe deve ser capaz de inclu\u00ed-lo no processo de assimila\u00e7\u00e3o de dados. Cita o exemplo do modelo Sheffield University Plasmasphere-Ionosphere Model SUPIM de previs\u00e3o da din\u00e2mica da ionosfera que funciona com o m\u00e9todo de nudging (Relaxa\u00e7\u00e3o Newtoniana), que foi um dos primeiros esquemas de assimila\u00e7\u00e3o de dados a serem estabelecidos. Sobre os resultados apresentados pelo Roberto Souto, questiona sobre os testes terem sido feitos sem a radia\u00e7\u00e3o do modelo. Luiz Fl\u00e1vio responde que a radia\u00e7\u00e3o utilizada no modelo MPAS \u00e9 o Rapid Radiative Transfer Model for GCMs (RRTMG) e que ela ainda n\u00e3o foi portada para GPUs e que a NVIDIA tem trabalhado nisso. </p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#outros-assuntos","title":"Outros Assuntos","text":"<p>Saulo Freitas comenta com Gilberto Bonatti sobre a necessidade de se discutir o MONAN no \u00e2mbito do INMET e trazer as necessidades e requerimentos do INMET para discuss\u00e3o no CC.</p> <p>Ariane Frassoni apresenta rapidamente um levantamento dos grupos de assimila\u00e7\u00e3o de dados reportados \u00e0 OMM quanto aos tipos de sistemas de assimila\u00e7\u00e3o de dados oce\u00e2nicos operacionais em uso (v\u00e1lido para o ano de 2017). Cita que existe um projeto liderado pelo ECMWF que visa compreender os erros sistem\u00e1ticos dos modelos associados \u00e0 inicializa\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica. Complementa dizendo que mais informa\u00e7\u00f5es sobre esse projeto podem ser encontradas no site do WGNE.</p> <p>Pedro Dias comenta sobre a qualidade das discuss\u00f5es que tem ocorrido durante as reuni\u00f5es do CC. Comenta que a quantidade de pessoas participantes do CC \u00e9 ainda pequena em rela\u00e7\u00e3o aos requerimentos que j\u00e1 foram elencados para o desenvolvimento do MONAN, mas que h\u00e1 a expectativa de que, \u00e0 medida em que as discuss\u00f5es e os desenvolvimentos seja feitos, haver\u00e1 o engajamento de mais pessoas. Cita que o tema de assimila\u00e7\u00e3o de dados acoplada \u00e9 ainda um tema novo e que deve ser poss\u00edvel incluir mais pessoas, principalmente durante a forma\u00e7\u00e3o de pessoal nos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Acrescenta que o tema de assimila\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 importante e que os programas de gradua\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o est\u00e3o completamente preparados para a forma\u00e7\u00e3o dos alunos nessa \u00e1rea. Nesse aspecto, comenta que \u00e9 tamb\u00e9m um papel dos membros do CC prepararem seus alunos para que possam atuar na \u00e1rea. </p> <p>Haroldo Campos anuncia um minicurso em assimila\u00e7\u00e3o dados a ser oferecido durante a segunda semana de julho de 2022. </p>"},{"location":"ata_cc_28_marco_2022/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Solicitar \u00e0 Fabielle Alves o envio da documenta\u00e7\u00e3o do MONAN (projeto enviado para a FINEP) para que os l\u00edderes dos subcomit\u00eas possam reunir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para as suas articula\u00e7\u00f5es com as FAPES;</li> <li>Identificar as necessidades de desenvolvimentos das componentes do modelo e as possibilidades de colabora\u00e7\u00e3o com outras equipes de desenvolvimento (i.e., outros modelos e companhias como a NVIDIA);</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do pesquisador Afonso Paiva sobre o hist\u00f3rico, atividades, estrat\u00e9gias e experi\u00eancia em modelagem da REMO para o CC do MONAN;</li> <li>Propor a inclus\u00e3o de outros representantes do clima espacial para colaborar nas discuss\u00f5es entre a atmosfera superior inferior;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisadora Ariane Frassoni sobre as atividades no WGNE/WMO.</li> </ol> Anexos <ul> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 28 de Mar\u00e7o de 2022</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Luiz Fl\u00e1vio</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Roberto Souto</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Ronald Buss</li> </ul>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/","title":"\u25fe30 de Agosto de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#30-de-agosto-de-2021","title":"30 de Agosto de 2021","text":""},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#ata-0032021-revisao-002","title":"ATA 003/2021 - Revis\u00e3o 002","text":"Informa\u00e7\u00f5es Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONANHist\u00f3rico de Revis\u00f5esParticipa\u00e7\u00f5esRegistro <ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>Revisado por: Fabielle Adriane Mota Alves, apoio de secretaria</li> <li>30 de Agosto de 2021</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p> REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 20/09/2021 <ul> <li> Vers\u00e3o inicial </li> </ul> R001 23/09/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o geral e adequa\u00e7\u00e3o da escrita por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R002 24/09/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o de algumas siglas por Carlos Bastarz/INPE e lista de participa\u00e7\u00f5es por Fabielle Mota/INPE</li> </ul> <p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Antonio Ocimar Manzi, Caio Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Celso Mendes, Chou Sin Chan, Daniel Vila, Fabielle Adriane Motta Alves, Haroldo Fraga Campos Velho, Joaquim Eduardo Rezende Costa, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luciano Ponzi Pezzi, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Freitas Ribeiro.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta (ausente).</li> <li>INPA: Luiz Antonio C\u00e2ndido (ausente).</li> <li>MB: Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro, Walid Maia Pinto Silva e Seba (ausente).</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Costa Acevedo.</li> <li>USP: Marcia Akemi Yamasoe, Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto, Ricardo de Camargo.</li> <li>LNCC: Roberto Pinto Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> <li>UFPA: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen.</li> <li>UFRJ: Afonso de Moraes Paiva.</li> <li>FAB: Helio Abreu Nogueira (ausente).</li> <li>EB: Luiz Claudio Oliveira de Andrade (ausente).</li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>Gilvan Sampaio de Oliveira - Coordenador Geral da CGCT/INPE.</li> <li>Viviane Campos/INMET (ausente).</li> </ul> <p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>Plataforma RNP</li> <li>30 de Agosto de 2021, das 14:00 horas \u00e0s 15:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://www.youtube.com/watch?v=vNnDBr3I6f4</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1BqgW6ZAWAps-Ehjqi8lbsaNy68WVoqbf?usp=sharing</li> </ul> <p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado. \u00c0s 14:00hs do dia 30 de Agosto de 2021, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), ITA (Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica), INPA (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), UFSM (Universidade Federal de Santa Maria), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica), UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), UFPA (Universidade Federal do Par\u00e1), UFRJ (Universidade Federal do Rio de Janeiro), MB (Marinha do Brasil), FAB (For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira) e EB (Ex\u00e9rcito do Brasil) com o objetivo de discutir e dar continuidade aos trabalhos do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado (MCSTU). Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, realizada pelo Saulo Freitas, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#abertura","title":"Abertura","text":"<p>Saulo Freitas agradece a presen\u00e7a de todos os participantes na 4a. Reuni\u00e3o do CC (Comit\u00ea Cient\u00edfico) do  MCSTU, cuja miss\u00e3o \u00e9 nortear as a\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de um modelo  comunit\u00e1rio do sistema terrestre. Comenta que o MCSTU \u00e9 um caminho para al\u00e7ar o pa\u00eds a um novo patamar de qualidade para as previs\u00f5es de tempo, clima e ambiental. O desafio \u00e9 grande e a expectativa \u00e9 que, com os recursos adequados, se obtenha um modelo funcional que sobreponha a capacidade de previs\u00e3o dos atuais modelos em uso no pa\u00eds no prazo de 5 a 10 anos. Em seguida, Saulo Freitas faz um resumo das pautas a serem tratadas na reuni\u00e3o: a) introdu\u00e7\u00e3o dos novos membros e discuss\u00e3o preliminar sobre quest\u00f5es da \u00faltima reuni\u00e3o; b) processo de escolha do nome definitivo do modelo comunit\u00e1rio do sistema terrestre unificado; c) fala do Coordenador do CGCT (Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Ci\u00eancias da Terra) do INPE; d) revis\u00e3o dos membros l\u00edderes dos subgrupos e in\u00edcio das atividades de prospec\u00e7\u00e3o e relatos; e) relat\u00f3rio de reuni\u00f5es do subgrupo de PAD (Processamento de Alto Desempenho); f) breve homenagem ao Professor Saulo Rabello Maciel de Barros do IME (Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica) da USP e pesquisador colaborador do CPTEC (Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos) do INPE (falecimento em 11/07/2021). </p> <p>Saulo Freitas anuncia os novos membros do CC do MCSTU: J\u00falia Clarinda Paiva Cohen/UFPA, Afonso de Moraes Paiva/UFRJ, Ricardo de Camargo/USP, Luciano Ponzi Pezzi/INPE, Celso Mendes/INPE, H\u00e9lio Abreu Nogueira/FAB e Luiz Cl\u00e1udio Oliveira de Andrade/EB. Ao que se segue, passa a palavra para os novos membros se apresentarem.</p> <p>Julia Cohen agradece o convite e refor\u00e7a a expectativa de colabora\u00e7\u00e3o. Saulo Barros agradece e acrescenta que as colabora\u00e7\u00f5es locais ser\u00e3o discutidas e com o tempo ficar\u00e1 mais claro como as colabora\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas. </p> <p>Afonso Paiva cumprimenta a todos os membros, comenta que uma das suas motiva\u00e7\u00f5es \u00e9 a colabora\u00e7\u00e3o com todos. Cita que trabalha com modelagem oce\u00e2nica e tem a expectativa de poder colaborar com o desenvolvimento do MCSTU. </p> <p>Ricardo Camargo agradece o convite, comenta sobre a sua experi\u00eancia com modelarem atmosf\u00e9rica e acoplada e sobre a sua expectativa em colaborar com o MCSTU. </p> <p>Celso Mendes se apresenta, menciona que \u00e9 servidor aposentado, colaborador em curso de p\u00f3sgradua\u00e7\u00e3o em modelagem e agradece o convite. </p> <p>Luciano Pezzi agradece o convite, cita que tem experi\u00eancia com modelos oce\u00e2nico e atmosf\u00e9rico, regionais e sistemas acoplados.</p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#pauta-1-revisao-das-acoes-definidas-na-reuniao-anterior","title":"Pauta 1 - Revis\u00e3o das A\u00e7\u00f5es Definidas na Reuni\u00e3o Anterior","text":"<p>Saulo Freitas faz uma revis\u00e3o das a\u00e7\u00f5es da \u00faltima reuni\u00e3o, que j\u00e1 est\u00e3o em andamento. Cita a solicita\u00e7\u00e3o realizada para a confec\u00e7\u00e3o de uma carta introdut\u00f3rio ao MCSTU, que possa ser utilizada pelos l\u00edderes dos subgrupos para a apresenta\u00e7\u00e3o do modelo e formar as redes de colabora\u00e7\u00e3o. Menciona a cria\u00e7\u00e3o de uma homepage para a divulga\u00e7\u00e3o do MCSTU e cita que procura recursos para fazer isso. Comenta sobre o convite \u00e0 FUNCEME (Funda\u00e7\u00e3o Cearence de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos) para a colabora\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da componente de hidrologia do MCSTU. Outro assunto citado \u00e9 o gerenciamento de projetos de software, dada a complexidade do MCSTU.</p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#pauta-2-enquete-para-a-definicao-do-nome-do-modelo-comunitario","title":"Pauta 2 - Enquete para a Defini\u00e7\u00e3o do Nome do Modelo Comunit\u00e1rio","text":"<p>Saulo Freitas introduz uma enquete para a defini\u00e7\u00e3o do nome do MCSTU (cujo nome e sigla atuais s\u00e3o provis\u00f3rios). Comenta que a ideia \u00e9 fazer uma enquete para a qual todos os membros podem sugerir nomes, os quais ser\u00e3o posteriormente submetidas a uma vota\u00e7\u00e3o. Todas as sugest\u00f5es devem ser encaminhadas por email para a Fabielle Mota (fabielle.mota at inpe.br), sem c\u00f3pias para outras pessoas, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es: o nome do modelo em portugu\u00eas e em ingl\u00eas, o acr\u00f4nimo, o arrazoado justificando porque o nome escolhido \u00e9 importante para conferir uma marca perene para o modelo comunit\u00e1rio. Em uma reuni\u00e3o futura, Fabielle Mota apresentar\u00e1 as sugest\u00f5es (sem citar os autores) para o CC do MCSTU, a partir da qual ser\u00e1 feita a escolha. </p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#pauta-3-fala-do-coordenador-do-cgctinpe","title":"Pauta 3 - Fala do Coordenador do CGCT/INPE","text":"<p>Saulo Freitas convida o Gilvan Sampaio e a Viviane Campos para falarem sobre as a\u00e7\u00f5es para o financiamento do modelo comunit\u00e1rio e as suas aplica\u00e7\u00f5es, bem como a formaliza\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do CC do MCSTU. </p> <p>Gilvan Sampaio agradece o convite e faz um resumo do hist\u00f3rico das \u00faltimas a\u00e7\u00f5es pertinentes ao estabelecimento do MCSTU. Relata que esteve em Brasilia em 3 oportunidades em Julho e Agosto. Houveram reuni\u00f5es com diversos secret\u00e1rios e foram solicitadas 3 cartas propostas para o FNDCT (Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico): uma para o programa BIG (Base de Informa\u00e7\u00f5es Georeferenciadas), outra para o programa Biomas-BR e outra para o MCSTU (as cartas foram firmadas pelo Saulo Freitas, Pedro Dias e Gilvan Sampaio). Autorizada a constru\u00e7\u00e3o da proposta para o MCSTU, Saulo Freitas, Pedro Dias e Gilvan Sampaio trabalharam para a constru\u00e7\u00e3o e o envio da proposta, a qual tramitou. Foi solicitado ao grupo que a infraestrutura de supercomputa\u00e7\u00e3o fosse adicionada \u00e0 proposta. Isto foi feito e uma revis\u00e3o da proposta foi enviada com o t\u00edtulo \"Renova\u00e7\u00e3o da infraestrutura de supercomputa\u00e7\u00e3o do INPE e a sua aplica\u00e7\u00e3o no atendimento das demandas crescentes da sociedade brasileira por melhores previs\u00f5es, monitoramento do tempo, clima e ambiente\". A proposta foi muito bem recebida e Gilvan Sampaio acredita que \u00e9 muito prov\u00e1vel que se obtenham as verbas via FNDCT, via FINEP e os recursos devem ser gerenciados pela funda\u00e7\u00e3o de apoio, a FUNCATE. Cita que foram pleiteados, para um per\u00edodo de 3 anos, aproximadamente R$ 7 milh\u00f5es anuais para o MCSTU. O montante \u00e9 composto por bolsas, pagamento de pessoas jur\u00eddica e consultoria. No momento, \u00e9 aguardada a resposta do FNDCT, mas ressalta o otimismo quanto \u00e0 proposta em fun\u00e7\u00e3o de todas as tratativas. Menciona que a constru\u00e7\u00e3o do modelo justifica a atualiza\u00e7\u00e3o da infraestrutura e vice-versa. Anuncia que a quota de bolsas do programa PCI do INPE (Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Institucional) foram divididas entre os 3 programas, e com isso, neste momento, foi poss\u00edvel lan\u00e7ar 5 bolsas relacionadas diretamente ao MCSTU. Acrescenta que haver\u00e1 tamb\u00e9m uma conversa com a FAPESP (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo) sobre o MCSTU. Nas reuni\u00f5es com o MCTI (Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es), com o secret\u00e1rio Marcelo Marcos Morales, foi solicitado que no \u00e2mbito do MCTI, fosse baixada uma portaria informando o que \u00e9 o modelo comunit\u00e1rio, como est\u00e1 sendo organizado, entre outras informa\u00e7\u00f5es. Em paralelo a isso, uma portaria do INPE tamb\u00e9m ser\u00e1 baixada. Estas duas portarias servir\u00e3o para oficializar as fun\u00e7\u00f5es do CC do MCSTU e, no \u00e2mbito do INPE, a portaria dever\u00e1 ser baixada mais rapidamente. A Viviane Campos j\u00e1 fez um esbo\u00e7o dessa portaria para convidar oficialmente os membros do CC do MCSTU. </p> <p>Saulo Freitas solicita ao Gilvan Sampaio mais algumas palavras para esclarecer os aspectos da lideran\u00e7a do CC do MCSTU e sobre o status do MCSTU como um programa do INPE. Gilvan Sampaio responde que o MCSTU j\u00e1 foi concebido como um programa associado ao INPE, dentro do qual podem haver v\u00e1rios projetos, mas que apesar disso, \u00e9 tamb\u00e9m do MCTI. No \u00e2mbito do MCTI, o CC do MCSTU deve ser liderado pelo Saulo Freitas e pelo Pedro Dias. No \u00e2mbito do INPE, deve ser um servidor da ativa, neste caso o Saulo Freitas e o Pedro Dias atua como colaborador, o que n\u00e3o altera o seu status na coordena\u00e7\u00e3o do CC do MCSTU. </p> <p>Saulo Freitas complementa dizendo que, por raz\u00f5es legais, o diretor do INPE n\u00e3o pode nomear ou atribuir fun\u00e7\u00f5es ao Pedro Dias, e por esta raz\u00e3o, o Pedro Dias tem o status de colaborador no \u00e2mbito do INPE. No \u00e2mbito do MCTI, ambos os pesquisadores possuem o mesmo status de coordenadores. </p> <p>Gilvan Sampaio acrescenta que, sobre as a\u00e7\u00f5es de financiamento, as bolsas podem ser distribu\u00eddas por todo o Brasil, da forma como o MCSTU decidir. Diz que \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma sigla oficial para o programa e que na pr\u00f3xima reuni\u00e3o gostaria de convidar algu\u00e9m do MCTI para participar da reuni\u00e3o do CC do MCSTU. </p> <p>Saulo Freitas agradece ao Gilvan Sampaio pelas informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos e concede a palavra para os membros do CC do MCSTU para coment\u00e1rios e sugest\u00f5es. </p> <p>Enio Souza argumenta que, pelo fato do MCSTU ser um programa do MCTI, h\u00e1 uma transversalidade entre v\u00e1rios minist\u00e9rios (Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento por conta do INMET; Minist\u00e9rio da Defesa por conta dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o por conta das universidade, entre outros) e que isso confere maior robustez ao MCSTU. </p> <p>Gilvan Sampaio acrescenta que essa transversalidade entre os minist\u00e9rios foi destacada nas reuni\u00f5es com o MCTI. Cita que na constru\u00e7\u00e3o do SNM (Sistema Nacional de Meteorologia), vai haver um decreto, com a nomea\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea gestor (formado pelo INPE, INMET e CENSIPAM), mas que a coordena\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 na SAE (Secretaria Especial de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica). Na constru\u00e7\u00e3o do SNM, o MCSTU ser\u00e1 muito importante. Acrescenta que a ideia de transversalidade est\u00e1 sendo enfatizada em todas as tratativas. </p> <p>Luciano Pezzi questiona se o or\u00e7amento de 3 anos, com um montante de R$ 21 milh\u00f5es, \u00e9 s\u00f3 para o MCSTU, e como ser\u00e1 abordada a atualiza\u00e7\u00e3o da infraestrutura computacional. </p> <p>Gilvan Sampaio responde de forma afirmativa e acrescenta que o or\u00e7amento total pleiteado \u00e9 de R$ 200 milh\u00f5es, incluindo a m\u00e1quina para realizar o modelo, a atualiza\u00e7\u00e3o da infraestrutura (ar condicionado, energia el\u00e9trica etc). Informa que associado a isso h\u00e1 tamb\u00e9m o projeto de implanta\u00e7\u00e3o de uma primeira fase de uma usina de gera\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica em Cachoeira Paulista/SP, al\u00e9m de recursos humanos. </p> <p>Saulo Freitas acrescenta que o foco desse recurso de R$ 7 milh\u00f5es anuais deve ser para financiar as atividades dos subgrupos do CC do MCSTU para o desenvolvimento do modelo em todo o pais. Os grupos externos devem ser priorizados para terem condi\u00e7\u00f5es de trabalho e contribuir efetivamente para o desenvolvimento do projeto. </p> <p>Ronald Buss acrescenta que essa vai ser a primeira vez que as modelagens num\u00e9ricas oce\u00e2nica e atmosf\u00e9rica ser\u00e3o trabalhadas de forma transversal dentro do MCTI. Comenta sobre a falta de intera\u00e7\u00e3o entre os setores do MCTI que trabalham com a modelagem num\u00e9rica oce\u00e2nica e a CGOA (Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Ci\u00eancia para o Oceano, Ant\u00e1rtica e Geoci\u00eancias) do MCTI. Um exemplo disso \u00e9 o projeto REMO que \u00e9 fomentado de forma alheia ao MCTI. Conclui que \u00e9 importante ter esse tipo de situa\u00e7\u00e3o em vista a fim de se evitar problemas de coopera\u00e7\u00e3o no futuro.</p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#pauta-4-definicao-dos-membros-do-comite-para-coletar-e-documentar-os-requisitos-demandas-e-contrapartidas-do-modelo-unificado-do-sistema-terrestre-unificado","title":"Pauta 4 - Defini\u00e7\u00e3o dos Membros do Comit\u00ea para Coletar e Documentar os Requisitos, Demandas e Contrapartidas do Modelo Unificado do Sistema Terrestre Unificado","text":"<p>Saulo Freitas refor\u00e7a a ideia dos l\u00edderes dos subgrupos do CC do MCSTU, lembra quais s\u00e3o os membros dos comit\u00eas, as contra-partidas e as demandas. Acrescenta que todo o material gerado pelos subgrupos vai ser organizado pelo CC do MCSTU para gerar white papers. Cada membro nomeado ser\u00e1 o ponto focal do respectivo tema e espera-se que ele interatue com os demais parceiros da comunidade nacional e internacional. Os membros devem documentar e trazer para discuss\u00e3o no CC do MCSTU:</p> <ul> <li>Requisitos: em termos da f\u00edsica, din\u00e2mica, grade computacional, tecnologias de acoplamento, aspectos de PAD, m\u00e9todos de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados etc;</li> <li>Demandas: aplica\u00e7\u00f5es, problemas a serem tratados, desempenho, acur\u00e1cia etc;</li> <li>Contrapartidas: em especial, o que a comunidade brasileira pode oferecer para os parceiros e institui\u00e7\u00f5es internacionais;</li> <li>Infraestrutura: recursos para equipamentos de computa\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o do sistema terrestre, recep\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, pessoal etc.</li> </ul> <p>O material produzido ser\u00e1 a base do projeto do modelo para ser encaminhado aos setores competentes.</p> <p>Os membros do CC do MCSTU nomeados para os subgrupos, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Sistema Integrado de Modelagem: Pedro Dias/USP</li> <li>Atmosfera: Saulo Freitas/INPE</li> <li>Superf\u00edcie e Solos Continentais: Antonio Manzi/INPE</li> <li>Oceano e Gelo Continental e Mar\u00edtimo: Ronald Buss/INPE</li> <li>Clima Espacial: Joaquim Costa/INPE</li> <li>Processamento de Alto Desempenho e Qualidade de C\u00f3digo: Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues/INPE</li> <li>Assimila\u00e7\u00e3o de Dados do Sistema Terrestre: Jo\u00e3o Gerd/INPE</li> <li>M\u00e9todos Avan\u00e7ados de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados e Aplica\u00e7\u00f5es de Intelig\u00eancia Artificial: Haroldo Campos Velho/INPE</li> <li>M\u00e9todos de Pr\u00e9 e P\u00f3s-processamento de Previs\u00f5es de Tempo e Clima: Caio Coelho/INPE e Carlos Bastarz/INPE</li> <li> <p>Hidrologia de Superf\u00edcie e Sub-superf\u00edcie: FUNCEME/IPH (Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas) a ser definido</p> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o das Demandas e Perspectivas das Universidades e Institutos de Pesquisa:</p> <ul> <li>Nordeste: Enio Souza/UFCG</li> <li>Norte: Julia Cohen/UFPA</li> <li>Sudeste: M\u00e1rcia Yamasoe/USP</li> <li>Sul: Ot\u00e1vio Acevedo/UFSM</li> <li>Centro-Oeste: Vinicius Capistrano/UFMS</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva</li> <li>INMET: Franciso Quixaba</li> </ul> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o das Demandas e Perspectivas das For\u00e7as Armadas:</p> <ul> <li>Marinha do Brasil: Fl\u00e1via Rodrigues</li> <li>For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira: H\u00e9lio Abreu Nogueira</li> <li>Ex\u00e9rcito Brasileiro: Luiz Cl\u00e1udio Oliveira de Andrade</li> </ul> </li> </ul> <p>Saulo Freitas e Pedro Dias solicitam que os subgrupos comecem a se organizar e a produzir relat\u00f3rios preliminares sobre a forma como est\u00e3o organizando e estruturando os desenvolvimentos dos seus temas. Para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, Saulo Freitas e Pedro Dias apresentar\u00e3o o que esperam para a componente atmosf\u00e9rica, em termos de n\u00facleos din\u00e2micos e f\u00edsicas. Solicitam tamb\u00e9m que, para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o, sejam apresentados os planos iniciais de organiza\u00e7\u00e3o e as perspectivas com o JEDI (Joint Effort for Data assimilation Integration) para a Assimila\u00e7\u00e3o de Dados do Sistema Terrestre (Jo\u00e3o Gerd/INPE).</p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#pauta-5-parcerias-com-empresas-de-pas-relatorio-das-reunioes-com-a-nec-e-a-nvidia","title":"Pauta 5 - Parcerias com Empresas de PAS - Relat\u00f3rio das Reuni\u00f5es com a NEC e a NVIDIA","text":"<p>Saulo Freitas comenta sobre as reuni\u00f5es j\u00e1 realizadas sobre o tema de Processamento de Alto Desempenho e Qualidade de Software (Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues/INPE). Solicita que o Luiz Fl\u00e1vio apresente o seu relat\u00f3rio sobre as reuni\u00f5es realizadas. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio apresenta um resumo das a\u00e7\u00f5es da constru\u00e7\u00e3o do documento de padroniza\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos. Comenta que, inicialmente, esse documento est\u00e1 sendo escrito em linguagem Markdown e que est\u00e1 sendo versionado no Portal do Projeto MCSTU utilizando o sistema de controle de vers\u00f5es Subversion (de forma provis\u00f3ria, pois o objetivo \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de controle de vers\u00f5es Git a ser instalado dentro do ambiente de computa\u00e7\u00e3o do INPE). O documento trata sobre os padr\u00f5es de qualidade de software. Cita tamb\u00e9m que no Portal do Projeto MCSTU, foram criados f\u00f3runs para a discuss\u00e3o dos seguintes t\u00f3picos: padr\u00e3o de codifica\u00e7\u00e3o, metodologia de testes, m\u00e9todos de desenvolvimento e gest\u00e3o de desenvolvimento \u00e1gil. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio continua sua comunica\u00e7\u00e3o reportando sobre as reuni\u00f5es realizadas com as empresas do setor privado NEC, IBM e NVIDIA. Estas empresas, al\u00e9m de venderem seus produtos, prestam tamb\u00e9m servi\u00e7os de PAD. Elas tem interesse em fazer parcerias que lhes permitam aprimorar seus produtos e servi\u00e7os. Nesse sentido, no escopo do MCSTU, \u00e9 vantajoso para os desenvolvimentos a serem realizados devido a expertise desenvolvida por elas. A NVIDIA \u00e9 uma empresa que desenvolve GPU (Graphics Processor Unit), um tipo de co-processador gr\u00e1fico e ela foi respons\u00e1vel por portar o modelo MPAS (Model for Prediction Across Scales) para a IBM (o IBM GRAF). A NVIDIA realizou duas apresenta\u00e7\u00f5es sobre os seus desenvolvimentos e, sobre a primeira, Luiz Fl\u00e1vio destaca o pragmatismo que a NVIDIA teve em n\u00e3o modificar sobremaneira o c\u00f3digo, de forma a reduzir o impacto destas altera\u00e7\u00f5es para o pesquisador que o desenvolveu. Na segunda apresenta\u00e7\u00e3o da NVIDIA, foram apresentados exemplos sobre os trabalhos realizados pela empresa no n\u00facleo din\u00e2mico do modelo MPAS e outros modelos com os quais trabalharam. Sobre essa apresenta\u00e7\u00e3o, Luiz Fl\u00e1vio destaca as diferen\u00e7as entre os exemplos dos c\u00f3digos originais e os c\u00f3digos portados, com o uso de diretivas do OpenACC, para que este possa ser executado em GPU. Nos exemplos apresentados (e.g., ICON, MPAS, FV3, IFS), os ganhos obtidos s\u00e3o consistentes (i.e., podem ser observados em quase todos os modelos trabalhados). Sobre a portabilidade dos c\u00f3digos dos modelos para GPUs, Luiz Fl\u00e1vio conclui dizendo que atualmente \u00e9 muito mais simples realizar esta transi\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da NEC, Luiz Fl\u00e1vio comenta que foi apresentado o uso do novo sistema desenvolvido pela empresa, o TSUBASA (placas de processamento vetorial plug\u00e1veis), que \u00e9 um sistema vetorial, assim como as arquiteturas dos NEC SX3 (1994-1998), SX4 (1998-2004) e SX6 (2004-2007), utilizados anteriormente pelo CPTEC antes da transi\u00e7\u00e3o para as m\u00e1quinas massivamente paralelas, cluster Sun (2007-2010) e Cray XE6 (2010-2021) e XC50 (2018-) (1), (2), (3), (4), (5), (6). Luiz Fl\u00e1vio comenta que a NEC realizou testes com os modelos BAM (Brazilian Atmospheric Model) do CPTEC e WRF (Weather Research and Forecasting model), portados para uso com as placas TSUBASA, com as quais obtiveram ganhos de performance, o que demonstra a capacidade das placas no aprimoramento do desempenho de modelos num\u00e9ricos para previs\u00e3o de tempo e clima. Em rela\u00e7\u00e3o ao modelo MPAS, a empresa reportou que obteve ganhos de at\u00e9 2 vezes na performance do modelo. Em rela\u00e7\u00e3o ao modelo FV3, os testes com as placas TSUBASA est\u00e3o em desenvolvimento. Luiz Fl\u00e1vio ressalta que o fator mais importante, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 solu\u00e7\u00e3o da NEC, est\u00e1 na redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica com o uso das placas TSUBASA (redu\u00e7\u00e3o expressiva da raz\u00e3o Watts/Flop). </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio conclui o resumo das apresenta\u00e7\u00f5es das empresas de PAD afirmando que os n\u00facleos din\u00e2micos e modelos abordados, apresentam boa portabilidade para diferentes arquiteturas (GPU), principalmente devido ao uso do OpenACC. A solu\u00e7\u00e3o da NEC \u00e9 interessante, pois abre a perspectiva de utiliza\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina de arquitetura h\u00edbrida, a qual deve ser considerada nas aquisi\u00e7\u00f5es a serem feitas no futuro. Os resultados apresentados pelas empresas, mostram que h\u00e1 melhorias importantes na performance dos modelos utilizando GPUs, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vers\u00f5es massivamente paralelas dos modelos. Complementa dizendo que \u00e9 importante ter acesso \u00e0s arquiteturas para validar os testes realizados pelas empresas e realizar testes pr\u00f3prios com os n\u00facleos din\u00e2micos a serem selecionados para o MCSTU. Informa que a empresa Dell ofereceu acesso \u00e0 alguns modelos de m\u00e1quinas que fabrica e que \u00e9 salutar manter as empresas fabricantes pr\u00f3ximas, em cont\u00ednuo contato com o subgrupo de PAD do MCSTU, tanto para o desenvolvimento do c\u00f3digo quanto para a troca de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Saulo Freitas agradece ao Luiz Flavio pela exposi\u00e7\u00e3o e questiona sobre o prazo m\u00e9dio que a NVIDIA estimou para portar os c\u00f3digos atualmente em uso para GPUs, utilizando as diretivas do OpenACC. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio, Pedro Dias e Saulo Freitas, comentam que, considerando um c\u00f3digo de microf\u00edsica de nuvens, com aproximadamente 10.000 linhas, a estimativa \u00e9 de aproximadamente 2 meses. Nesse aspecto, a solu\u00e7\u00e3o apresentada pela NVIDIA ainda permite que o c\u00f3digo possa ser executado em m\u00e1quinas massivamente paralelas. Luiz Fl\u00e1vio complementa dizendo que no caso do modelo BAM, muitas partes do modelo est\u00e3o escritas em linguagem Fortran pura, o que facilitaria a portabilidade, al\u00e9m de permitir que estas partes do c\u00f3digo tamb\u00e9m sejam otimizadas. Comenta tamb\u00e9m que algumas f\u00edsicas que a NVIDIA portou para uso com GPUs, s\u00e3o tamb\u00e9m f\u00edsicas utilizadas pelo modelo, o que j\u00e1 adiantaria parte do trabalho. Saulo Freitas complementa dizendo que \u00e9 necess\u00e1rio continuar a desenvolver os modelos atualmente em uso e adquirir o know-how necess\u00e1rio sobre como fazer esta portabilidade.</p> <p>Saulo Freitas questiona, no \u00e2mbito do MCSTU, como um tipo de suporte de PAD pode ser organizado para dar apoio \u00e0s universidades para que estas possam fazer uso destas tecnologias.</p> <p>Luiz Fl\u00e1vio argumenta que n\u00e3o \u00e9 mais uma verdade absoluta afirmar que o ambiente acad\u00eamico est\u00e1 distante das atividades de PAD. Cita como exemplo os alunos do professor \u00c1lvaro Luiz Fazenda/UNIFESP que tem colaborado em algumas atividades de PAD no centro. Outro aspecto, \u00e9 o fato de que os fabricantes das m\u00e1quinas tem tamb\u00e9m o interesse em formar os especialistas em PAD. O MCSTU pode ser um canal entre o INPE e as universidades, para formar pessoal nessa dire\u00e7\u00e3o. </p> <p>Pedro Dias comenta sobre a familiaridade com o uso das GPUs. Atualmente \u00e9 mais comum do que antes, mas principalmente na \u00e1rea de Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o. Em outras \u00e1reas, como a da Meteorologia e da Oceanografia, \u00e9 mais dif\u00edcil encontrar muitas pessoas familiarizadas com o assunto. No IAG est\u00e1 sendo feito um esfor\u00e7o no sentido de oferecer cursos de ver\u00e3o como forma\u00e7\u00e3o complementar para os alunos. Incentiva que os membros do CC do MCSTU exponham seus alunos \u00e0 estas novas tecnologias e arquiteturas mais modernas de processamento. Comenta tamb\u00e9m sobre a necessidade de se ter material introdut\u00f3rio, semin\u00e1rios e aulas sobre as novas tecnologias que possam ser distribu\u00eddo entre os membros do CC do MCSTU. </p> <p>Luiz Fl\u00e1vio comenta que, em grande medida, as facilidades atuais para portar os c\u00f3digos se devem \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos compiladores. Acrescenta que ser\u00e1 mais importante ainda a proximidade entre cientistas da computa\u00e7\u00e3o e os cientistas que desenvolvem a din\u00e2mica e a f\u00edsica dos modelos. Isso \u00e9 necess\u00e1rio para que os desenvolvimentos iniciais j\u00e1 estejam preparados, e.g., \u00e0s estruturas de dados adequadas \u00e0s arquiteturas de computadores a serem utilizadas. </p> <p>Haroldo Campos concorda com o Luiz Fl\u00e1vio e cita o exemplo, no escopo do engenharia de software e qualidade de projeto, o software de telemetria para controle de sat\u00e9lites desenvolvido pelo LAC. Cita tamb\u00e9m a necessidade de que todos possam participar de minicursos introdut\u00f3rios pr\u00e1ticos para que as pessoas possam ser informadas sobre como atuar nesse tipo de programa\u00e7\u00e3o. Recomenda a organiza\u00e7\u00e3o de um minicurso de computa\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea. </p> <p>Saulo Freitas concorda com Haroldo Campos e cita a import\u00e2ncia de organizar workshops m\u00f3veis com os grupos de PAD para fazer treinamentos in loco e ajudar a resolver problemas. A premissa \u00e9 permitir que toda a comunidade tenha condi\u00e7\u00f5es de trabalhar no c\u00f3digo do MCSTU. Acrescenta que a NVIDIA se comprometeu em fazer um benchmark do modelo BAM atmosf\u00e9rico (com oceano e gelo prescritos), determin\u00edstico com 10 km de resolu\u00e7\u00e3o horizontal e com grade uniforme, para 10 dias de previs\u00e3o, considerando uma janela de processamento de 2 horas. Esse benchmark, a ser divulgado em outubro de 2021, ajudar\u00e1 a entender que tipo de m\u00e1quina ser\u00e1 necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do MCSTU. </p> <p>Pedro Dias comenta que o a intera\u00e7\u00e3o entre os cientistas da computa\u00e7\u00e3o e os cientistas dos modelos deve ser feita em duas vias, i.e., \u00e9 importante que os cientistas do modelo tamb\u00e9m comuniquem e expliquem como as partes do modelo devem se comunicar (em termos das intera\u00e7\u00f5es entre as diferentes componentes f\u00edsicas do sistema terrestre). </p> <p>Gilvan Sampaio comenta que ser\u00e1 feita a divulga\u00e7\u00e3o do MCSTU e que dever\u00e1 haver um semin\u00e1rio na 2a. quinzena de outubro de 2021 no INPE. </p> <p>Luciano Pezzi comenta que \u00e9 fundamental a aproxima\u00e7\u00e3o entre os grupos de PAD e aplica\u00e7\u00f5es. \u00c9 fundamental ter a percep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do pessoal de PAD, sobre o que \u00e9 fact\u00edvel e sobre o que \u00e9 poss\u00edvel fazer com a modelagem oce\u00e2nica. Qualquer decis\u00e3o a ser tomada deve considerar o que j\u00e1 est\u00e1 em desenvolvimento. Sobre os acopladores, tamb\u00e9m h\u00e1 v\u00e1rios e eles s\u00e3o gargalos computacionais, conclui que \u00e9 importante discuti-los. </p> <p>Pedro Dias argumenta que o tema dos acopladores est\u00e1 no topo da lista e \u00e9 um tema importante. \u00c9 necess\u00e1rio identificar quem est\u00e1 interessado nesse assunto e cham\u00e1-los para discuss\u00e3o. S\u00e3o quest\u00f5es pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas que s\u00e3o t\u00e3o importantes quanto e as escalas de tempo s\u00e3o um exemplo disso. Cita que at\u00e9 hoje, o ECMWF ainda n\u00e3o entrou na linha dos modelos n\u00e3o hidrost\u00e1ticos muito provavelmente devido aos processos de acoplamento. </p> <p>Haroldo Campos acrescenta que o acoplador n\u00e3o serve apenas para o modelo atmosf\u00e9rico e oce\u00e2nico, mas tamb\u00e9m para o modelo hidrol\u00f3gico. </p> <p>Luiz Flavio informa que a NVIDIA portou o MOM4 para GPU e que portanto a experi\u00eancia deles envolve tamb\u00e9m modelos oce\u00e2nicos. </p> <p>Enio Bueno comenta que, sobre a programa\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, \u00e9 necess\u00e1rio pensar na f\u00edsica do processo. N\u00e3o acredita que o cientista do modelo deve empregar muito tempo aprendendo a programar em GPU, se a f\u00edsica ainda n\u00e3o est\u00e1 bem definida e que \u00e9 necess\u00e1rio empenhar mais tempo para formar a massa cr\u00edtica que pensar\u00e1 nos problemas f\u00edsicos. Conclui dizendo que o problema t\u00e9cnico da computa\u00e7\u00e3o deve ser resolvido pelos cientistas da computa\u00e7\u00e3o. </p> <p>Luiz Flavio argumenta citando o conceito de pair programing (programa\u00e7\u00e3o em pares, entre pesquisador e programador). \u00c9 uma mudan\u00e7a de paradigma na comunidade de modelagem num\u00e9rica do sistema terrestre, que tem uma forma espec\u00edfica de trabalhar. Os m\u00e9todos \u00e1geis podem ser adaptados \u00e0 esta forma de trabalho. </p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#pauta-6-breve-homenagem-ao-professor-saulo-rabello-maciel-de-barros","title":"Pauta 6 - Breve Homenagem ao Professor Saulo Rabello Maciel de Barros","text":"<p>Pedro Dias, Pedro Peixoto, Enio Bueno, Paulo Kubota, Luiz Fl\u00e1vio e Saulo Freitas compartilham suas experi\u00eancias de vida e profissionais com o Professor Saulo Barros e prestam suas homenagens \u00e0 sua mem\u00f3ria e legado.</p>"},{"location":"ata_cc_30_agosto_2021/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Enquete para vota\u00e7\u00e3o do nome do modelo comunit\u00e1rio do sistema terrestre unificado;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o das perspectivas para a componente atmosf\u00e9rica do MCSTU (Saulo Freitas e Pedro Dias);</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o das perspectivas para a Assimila\u00e7\u00e3o de Dados do Sistema Terrestre com o JEDI (Jo\u00e3o Gerd);</li> <li>Breve comunica\u00e7\u00e3o dos demais membros do CC do MCSTU sobre as a\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o dos subgrupos.</li> </ol> Refer\u00eancias <ol> <li> INPE. Not\u00edcia (SJC, 17/03/2006) - Supercomputador do INPE atende comunidade cient\u00edfica do pa\u00eds http://www.inpe.br/noticias/noticia.php?Cod_Noticia=589</li> <li> INPE. Not\u00edcia (SJC, 16/01/2007) - INPE compra equipamento de olho na pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o do supercomputador do CPTEC. 2007. http://www.inpe.br/urc/noticias/noticia.php?Cod_Noticia=938</li> <li> CPTEC. Hist\u00f3rico - Supercomputadores - CPTEC/INPE. 2010. https://www.cptec.inpe.br/supercomputador/historico.php</li> <li> MENDES, C.; STEPHANY, S. Programa\u00e7\u00e3o de Sistemas Massivamente Paralelos. CAP Computa\u00e7\u00e3o Aplicada - INPE. 2018. http://www.lac.inpe.br/~celso/cap396-2018/AULAS/Aula-2.pdf</li> <li> SOUZA, C. R. Avalia\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de comunica\u00e7\u00e3o MPI na execu\u00e7\u00e3o do modelo BRAMS. 2018. 108 p. IBI: &lt;8JMKD3MGP3W34R/3R6QKR8&gt;. (sid.inpe.br/mtc-m21c/2018/05.25.12.46-TDI). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2018. Dispon\u00edvel em: http://urlib.net/rep/8JMKD3MGP3W34R/3R6QKR8</li> <li> STEPHANY, S. Uma breve hist\u00f3ria da supercomputa\u00e7\u00e3o. CAP - Computa\u00e7\u00e3o Aplicada - INPE. 2021. http://www.lac.inpe.br/~stephan/CAP-372/super2021k-linux.pdf</li> </ol> Anexos <ul> <li>Slides Saulo Freitas</li> <li>Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 30 de Agosto de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 30 de Agosto de 2021</li> <li>Carta Introdut\u00f3ria Sobre o MONAN</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Luiz Fl\u00e1vio</li> <li>Material Patrick Laloyaux</li> <li>Material Stan Posey</li> </ul>"},{"location":"carta_apres_monan/","title":"\u25feCarta de Apresenta\u00e7\u00e3o do MONAN","text":"<p>Nota</p> <ul> <li>O arquivo no formato PDF desta vers\u00e3o da carta encontra-se em anexo ao final da p\u00e1gina;</li> <li>Vers\u00e3o inicialmente apresentada ao Comit\u00ea Cient\u00edfico em 30 de Agosto de 2021, revisada em 26 de Abril de 2022;</li> <li>Novas vers\u00f5es com atualiza\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas nesta p\u00e1gina (link para o hist\u00f3rico das atualiza\u00e7\u00f5es).</li> <li>Uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre o MONAN (por Saulo Freitas/INPE) est\u00e1 dispon\u00edvel no link.</li> </ul>"},{"location":"carta_apres_monan/#modelo-para-previsao-dos-oceanos-superficies-terrestres-e-atmosfera","title":"Modelo Para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera","text":""},{"location":"carta_apres_monan/#model-for-ocean-land-atmosphere-prediction-monan","title":"Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN - MONAN","text":"<p>O Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CPTEC), sediado no Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), est\u00e1 em processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, visando otimizar recursos humanos e financeiros, bem como aumentar sua lideran\u00e7a nacional e internacional em ci\u00eancia e tecnologia. Esse processo faz parte de um grande projeto de reestrutura\u00e7\u00e3o liderado pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o que promoveu a reorganiza\u00e7\u00e3o do INPE considerando uma nova estrutura composta por oito Centros, incluindo a Coordena\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias da Terra, sede do CPTEC na nova estrutura.</p> <p>Em um cen\u00e1rio de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e inseguran\u00e7a ambiental, o INPE visa desenvolver novas estrat\u00e9gias que produzam respostas r\u00e1pidas e efetivas \u00e0 sociedade brasileira no que diz respeito ao enfrentamento dos problemas associados \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos extremos de tempo, clima e ambientais que promovem alto impacto econ\u00f4mico e social. A promo\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es eficazes para reduzir os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas passa pela cria\u00e7\u00e3o de um Programa de modelagem num\u00e9rica de abrang\u00eancia nacional. A iniciativa busca envolver parceiros de diferentes setores, como institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas e ag\u00eancias meteorol\u00f3gicas nacionais e regionais, visando otimizar a transfer\u00eancia da pesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico realizados no INPE na forma de servi\u00e7os. O referido programa consistir\u00e1 no desenvolvimento e operacionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema de modelagem comunit\u00e1rio unificado para fornecer uma ampla gama de produtos meteorol\u00f3gicos e ambientais. Em conson\u00e2ncia com a Pol\u00edtica Nacional de Inova\u00e7\u00e3o, o INPE busca fomentar a transforma\u00e7\u00e3o de conhecimento em modelagem num\u00e9rica em produtos, processos e servi\u00e7os inovadores em benef\u00edcio da sociedade.</p> <p>O foco da iniciativa \u00e9 o desenvolvimento e operacionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema de modelagem comunit\u00e1rio unificado - o Model for Ocean-LaNd-Atmosphere predictioN (MONAN, Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera, na sigla em portugu\u00eas), para produzir previs\u00f5es com \u00eanfase na regi\u00e3o tropical e foco sobre a Am\u00e9rica do Sul, em diferentes escalas espaciais e de tempo, buscando incluir as necessidades dos setores produtivo e social. Com a colabora\u00e7\u00e3o do setor acad\u00eamico, o INPE ir\u00e1 liderar o desenvolvimento do MONAM, que substituir\u00e1 os atuais modelos atmosf\u00e9ricos atualmente em opera\u00e7\u00e3o. Um Comit\u00ea Cient\u00edfico formado por cientistas nacionais e internacionais ser\u00e1 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do MONAN. Este Comit\u00ea \u00e9 formado por pesquisadores de diferentes \u00e1reas da meteorologia e \u00e1reas afins, para discutir e gerenciar o desenvolvimento do MONAN, tomando decis\u00f5es como base em crit\u00e9rios cient\u00edficos, bem como buscar parceiros do setor acad\u00eamico que estejam dispostos a colaborar nos temas propostos, a saber:</p> <ul> <li>Sistema Integrado de Modelagem;</li> <li>Atmosfera;</li> <li>Superf\u00edcie e Solos Continentais;</li> <li>Oceanos e Gelo Continental e Mar\u00edtimo;</li> <li>Clima Espacial;</li> <li>Processamento de Alto Desempenho e Qualidade de C\u00f3digo;</li> <li>Assimila\u00e7\u00e3o de Dados do Sistema Terrestre;</li> <li>M\u00e9todos Avan\u00e7ados em Assimila\u00e7\u00e3o de Dados e Aplica\u00e7\u00f5es de Intelig\u00eancia Artificial;</li> <li>M\u00e9todos de Pr\u00e9 e P\u00f3s-processamento de Previs\u00f5es de Tempo e Clima;</li> <li>Hidrologia de Superf\u00edcie e Subsuperf\u00edcie;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica.</li> </ul> <p>Cada tema possui um l\u00edder, que \u00e9 o ponto de contato com as demais \u00e1reas em desenvolvimento no MONAN e tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis por criar sub-redes de colabora\u00e7\u00e3o com os demais parceiros da comunidade cient\u00edfica nacional e internacional. Nestas sub-redes dever\u00e3o ser formatados documentos que tragam os requisitos, demandas e contrapartidas da comunidade cient\u00edfica envolvida no desenvolvimento do MONAN. </p> <p>Durante o desenvolvimento do MONAN, haver\u00e1 oportunidade para explorar maneiras que a comunidade brasileira de modelagem num\u00e9rica poder\u00e1 se engajar na constru\u00e7\u00e3o de um sistema de relev\u00e2ncia nacional, garantindo um presente mais resiliente e futuro sustent\u00e1vel para a sociedade brasileira. Futuramente, espera-se o envolvimento de toda a Am\u00e9rica Latina e Caribe no desenvolvimento cont\u00ednuo e longevo do MONAN.</p> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimentos relacionados com o modelo e atualiza\u00e7\u00f5es sobre o Comit\u00ea Cient\u00edfico, acesse: https://monanadmin.github.io/monan_cc_docs/.</p> Anexos <ul> <li>Carta Introdut\u00f3ria ao MCSTU (PDF)</li> </ul>"},{"location":"ccmonan/","title":"Bem-vindo","text":""},{"location":"ccmonan/#bem-vindo","title":"Bem-vindo","text":"<p>Nesta p\u00e1gina encontram-se organizadas as atas das reuni\u00f5es do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (em portugu\u00eas, Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera), programa institucional do INPE e MCTI para o desenvolvimento do novo modelo comunit\u00e1rio brasileiro do sistema terrestre.</p> <p></p> <p>Navegue pelo menu lateral esquerdo para acessar as atas organizadas pela data da reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico.</p> <p>Para obter mais informa\u00e7\u00f5es, a documenta\u00e7\u00e3o e os c\u00f3digos em desenvolvimento do modelo MONAN, visite https://monanadmin.github.io/.</p>"},{"location":"clipping/","title":"\ud83d\udcf0 Clipping","text":""},{"location":"clipping/#clipping","title":"Clipping","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e3o organizadas as not\u00edcias divulgadas na m\u00eddia sobre o MONAN. As datas indicadas referem-se \u00e0 data de divulga\u00e7\u00e3o da not\u00edcia.</p>"},{"location":"clipping/#2024","title":"2024","text":"<ul> <li>09/10/2024 - Portal Inova Social: MONAN: Modelo do Inpe prev\u00ea furac\u00e3o e refor\u00e7a inova\u00e7\u00e3o brasileira.</li> <li>04/10/2024 - Byte, Portal Terra: Tecnologia brasileira prev\u00ea furac\u00e3o Helene e traz avan\u00e7os em previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas.</li> <li>03/10/2024 - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI): Modelo clim\u00e1tico brasileiro prev\u00ea furac\u00e3o Helene e destaca avan\u00e7os em previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas. </li> <li>25/09/2024 - TV Senado (via Youtube): Senado debate inc\u00eandios florestais e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.</li> <li>10/09/2024 - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): INPE divulga resultado da licita\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o do novo supercomputador.</li> <li>10/09/2024 - Band Vale: HPE-Cray vence licita\u00e7\u00e3o para fornecer novo supercomputador ao INPE.</li> <li>13/08/2024 - Acontece TV [Youtube]: O CPTEC - INPE realiza o 1\u00ba workshop de treinamento do modelo MONAN.</li> <li>31/07/2024 - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): INPE Abrigar\u00e1 1\u00ba Treinamento de uso e aplica\u00e7\u00f5es do modelo comunit\u00e1rio do sistema Terrestre MONAN.</li> <li>19/07/2024 - Canal Rural: Novo supercomputador do Inpe promete turbinar previs\u00e3o do tempo no Brasil.</li> <li>18/07/2024 - BBC News Brasil: O supercomputador que mudar\u00e1 previs\u00e3o do tempo no Brasil e recolocar\u00e1 pa\u00eds no mapa da meteorologia.</li> <li>15/07/2024 - Jornal Zero Hora: \"Ajudaria muito nesse evento extremo no RS\": entenda como o Brasil investir\u00e1 R$ 200 milh\u00f5es para melhorar a previs\u00e3o do tempo.</li> <li>11/07/2024 - Band Vale: INPE divulga edital para aquisi\u00e7\u00e3o de novo supercomputador.</li> <li>08/07/2024 - Converg\u00eancia Digital: Na era dos dados, MCTI vai comprar novo supercomputador para o INPE.</li> <li>04/07/2024 - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es: INPE divulga edital para aquisi\u00e7\u00e3o do novo supercomputador.</li> <li>04/07/2024 - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es: \"Monan\" trar\u00e1 mais precis\u00e3o para as previs\u00f5es clim\u00e1ticas do Brasil.</li> <li>27/06/2024 - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es: INPE Realiza Evento Sobre Modelo Comunit\u00e1rio Brasileiro do Sistema Terrestre.</li> <li>10/03/2024 - Jornal Nexo: Brasil aprimora infraestrutura de supercomputadores.</li> <li>05/03/2024 - Revista Pesquisa FAPESP: Brasil aprimora infraestrutura de supercomputadores.</li> </ul>"},{"location":"clipping/#2023","title":"2023","text":"<ul> <li>14/12/2023 - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: PORTARIA N\u00ba 1.038, de 14 de dezembro de 2023.</li> <li>29/09/2023 - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es: Novo supercomputador de R$ 200 milh\u00f5es vai aprimorar previs\u00e3o clim\u00e1tica do Inpe.</li> <li>29/08/2023 - F\u00f3rum RNP 2023: \"Amaz\u00f4nia n\u00e3o pode ser apenas fornecedora de mat\u00e9ria-prima\", afirma ministro Waldez G\u00f3es no F\u00f3rum RNP.</li> <li>28/08/2023 - Di\u00e1rio de Petr\u00f3polis: Ciclo de Palestras P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: \"Modelagem do Sistema Clim\u00e1tico Terrestre: MONAN \u2013 um exemplo de desenvolvimento cooperativo\".</li> <li>24/08/2023 - Portal FAPERJ: Palestra do LNCC/MCTI abordar\u00e1 o tema Modelagem do Sistema Clim\u00e1tico Terrestre.</li> <li>06/07/2023 - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): SECOM APRESENTA: PROJETO SUPERCOMPUTA\u00c7\u00c3O.</li> <li>13/03/2023 - Portal G1 Vale do Para\u00edba: Inpe quer novo supercomputador de R$ 200 milh\u00f5es capaz de prever volume e local exatos de chuva para alertar sobre desastres.</li> <li>28/02/2023 - Folha de S\u00e3o Paulo: Brasil desenvolve modelo pr\u00f3prio de previs\u00e3o clim\u00e1tica.</li> <li>27/02/2023 - R\u00e1dio Jornal NE10: Brasil investe em supercomputador de R$ 200 milh\u00f5es para previs\u00e3o do tempo mais exata.</li> <li>27/02/2023 - Portal NE10: Brasil ter\u00e1 supercomputador com IA e machine learning para prever o tempo com mais exatid\u00e3o.</li> <li>27/02/2023 - TecMundo: Supercomputador que prev\u00ea o tempo com exatid\u00e3o vai custar R$ 200 milh\u00f5es.</li> <li>26/02/2023 - Di\u00e1rio da Capital: Supercomputador para pesquisas de clima vai custar R$200 mi.</li> <li>25/02/2023 - Olhar Digital: Novo supercomputador promete revolucionar a previs\u00e3o do tempo e clima no Brasil.</li> <li>23/01/2023 - Portal Ambiental t4h: INPE participa de tr\u00eas projetos de pesquisa na Ant\u00e1rtica.</li> <li>03/08/2022 - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es: Aos 61 anos, INPE homenageia servidores e destaca conquistas recentes.</li> </ul>"},{"location":"clipping/#2022","title":"2022","text":"<ul> <li>08/06/2022 - Col\u00f3quio do Instituto de F\u00edsica da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG): Novo Modelo de Previs\u00e3o Clim\u00e1tica: Previs\u00e3o Num\u00e9rica da Atmosfera e Interfaces no Brasil.</li> <li>14/04/2022 - Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (INPE): MONAN: Um novo paradigma de foco e organiza\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo, clima e ambiente no Brasil.</li> <li>21/03/2022 - Notas Taquigr\u00e1ficas (Senado Federal): Reuni\u00e3o da 2a Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Regional e Turismo.</li> <li>12/01/2022 - Jornal do SindCT: Cientistas prop\u00f5em modelagem \u00fanica para sistema terrestre.</li> </ul>"},{"location":"clipping/#2021","title":"2021","text":"<ul> <li>16/12/2021 - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): Plano de Dados Abertos.</li> <li>02/11/2021 - Jornal Cruzeiro do Sul: O modelo comunit\u00e1rio de previs\u00e3o de tempo.</li> <li>28/10/2021 - Jornal do Vale: Egeon, o supercomputador.</li> <li>25/10/2021 - Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (LNCC): Requisitos para o desenvolvimento do \"Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado\".</li> <li>25/10/2021 - Potral \u00daltimas Not\u00edcias: Egeon, o supercomputador.</li> <li>08/10/2021 - Meon: Unidade do Inpe em Cachoeira celebra 51 anos com apresenta\u00e7\u00e3o de novo computador.</li> <li>08/10/2021 - G1 Vale do Para\u00edba e Regi\u00e3o: Novo computador do Inpe entra em fase de testes em Cachoeira Paulista.</li> <li>08/10/2021 - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE): Solenidade de comemora\u00e7\u00e3o dos 51 anos de atividades da Unidade do INPE/MCTI em Cachoeira Paulista.</li> <li>06/10/2021 - MundoGEO: Imagens de sat\u00e9lites rastreiam tempestade de poeira do interior paulista e estados vizinhos.</li> <li>03/05/2021 - Instituto Nacional de Meteorologia (INMET): Sistema Nacional de Meteorologia - Nota Conjunta (INMET/INPE/CENSIPAM).</li> <li>12/04/2021 - Informativo INPE: V\u00eddeo 20.</li> </ul>"},{"location":"logo_monan/","title":"\u25feLogo MONAN","text":""},{"location":"logo_monan/#logos","title":"Logos","text":"<p>Nesta p\u00e1gina encontram-se algumas varia\u00e7\u00f5es do logo desenvolvido pelo Luiz Fl\u00e1vio/INPE, para uso em apresenta\u00e7\u00f5es e documentos pertinentes \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do MONAN. </p> <p>O nome MONAN \u00e9 o acr\u00f4nimo para Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN. Mas o nome monan possui um significado que \u00e9, em resumo, terra sem males. O logo, segundo Luiz Fl\u00e1vio, \u00e9 um s\u00edmbolo Tupi-Guarani cujo significado \u00e9 a palavra uni\u00e3o. O logo traz as cores principais que representam as componentes do sistema terrestre: o verde das matas e o marrom da terra e da areia sobre a superf\u00edcie terrestre, o azul sobre a superf\u00edcie oce\u00e2nica e o c\u00e9u em suas diversas tonalidades.</p> <p>Para baixar, clique com o bot\u00e3o direito do mouse sobre o logo e selecione a op\u00e7\u00e3o \"Salvar imagem como...\" ou \"Save image as...\".</p> <p>As imagens vetoriais foram feitas no programa Inkscape. </p>"},{"location":"logo_monan/#versoes-em-png-horizontal","title":"Vers\u00f5es em PNG Horizontal","text":"Vers\u00e3o PNG Horizontal (100x32px) Vers\u00e3o PNG Horizontal Color (100x32px) Vers\u00e3o PNG Horizontal (200x64px) Vers\u00e3o PNG Horizontal Color (200x64px) Vers\u00e3o PNG Horizontal (300x96px) Vers\u00e3o PNG Horizontal Color (300x96px) Vers\u00e3o PNG Horizontal (600x193px) Vers\u00e3o PNG Horizontal Color (600x193px) Vers\u00e3o PNG Horizontal (1200x385px) Vers\u00e3o PNG Horizontal Color (1200x385px)"},{"location":"logo_monan/#versoes-em-png-vertical","title":"Vers\u00f5es em PNG Vertical","text":"Vers\u00e3o PNG Vertical (100x128px) Vers\u00e3o PNG Vertical Color (100x128px) Vers\u00e3o PNG Vertical (200x256px) Vers\u00e3o PNG Vertical Color (200x256px) Vers\u00e3o PNG Vertical (300x384px) Vers\u00e3o PNG Vertical Color (300x384px) Vers\u00e3o PNG Vertical (600x767px) Vers\u00e3o PNG Vertical Color (600x767px) Vers\u00e3o PNG Vertical (1200x1535px) Vers\u00e3o PNG Vertical Color (1200x1535px)"},{"location":"logo_monan/#versoes-em-svg","title":"Vers\u00f5es em SVG","text":"Vers\u00e3o SVG Horizontal Vers\u00e3o SVG Horizontal Color Vers\u00e3o SVG Vertical Vers\u00e3o SVG Vertical Color"},{"location":"membros/","title":"\ud83d\udc68 Membros","text":""},{"location":"membros/#membros","title":"Membros","text":"<p>Membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera.</p>"},{"location":"membros/#laboratorios-e-institutos-de-pesquisas","title":"Laborat\u00f3rios e Institutos de Pesquisas","text":""},{"location":"membros/#instituto-nacional-de-pesquisas-espaciais-inpe","title":"Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE)","text":"Antonio Ocimar Manzi <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Caio Augusto dos Santos Coelho <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul> Carlos Frederico Bastarz <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> <li>\ud83d\udc19 GitHub</li> </ul> Celso Luiz Mendes <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul> Celso Von Randow <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Chou Sin Chan <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Haroldo Fraga de Campos Velho <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul> Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83d\udc19 GitHub</li> </ul> Joaquim Eduardo Rezende Costa <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Jorge Lu\u00eds Gomes <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Karla Maria Longo de Freitas <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Luciano Ponzi Pezzi <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul> Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83d\udc19 GitHub</li> </ul> Paulo Yoshio Kubota <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Renato Galante Negri <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Ronald Buss de Souza <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul> Saulo Ribeiro de Freitas <ul> <li>\u2b50 Coordenador do MONAN no INPE </li><li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83d\udc19 GitHub</li> </ul>"},{"location":"membros/#instituto-nacional-de-meteorologia-inmet","title":"Instituto Nacional de Meteorologia (INMET)","text":"Francisco Quixaba Filho <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Gilberto Ricardo Bonatti <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#instituto-nacional-de-pesquisas-da-amazonia-inpa","title":"Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (INPA)","text":"Luiz Antonio Candido <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#laboratorio-nacional-de-computacao-cientifica-lncc","title":"Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (LNCC)","text":"Roberto P. Souto <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul>"},{"location":"membros/#fundacao-cearense-de-meteorologia-e-recursos-hidricos-funceme","title":"Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos (FUNCEME)","text":"Francisco das Chagas Vasconcelos J\u00fanior <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidades","title":"Universidades","text":""},{"location":"membros/#universidade-federal-de-campina-grande-ufcg","title":"Universidade Federal de Campina Grande (UFCG)","text":"Enio Pereira de Souza <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidade-federal-do-mato-grosso-do-sul-ufms","title":"Universidade Federal do Mato Grosso do Sul (UFMS)","text":"Vin\u00edcius Buscioli Capistrano <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidade-federal-do-para-ufpa","title":"Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA)","text":"J\u00falia Clarinda Paiva Cohen <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidade-federal-do-rio-de-janeiro-ufrj","title":"Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ)","text":"Afonso de Moraes Paiva <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidade-federal-do-rio-grande-furg","title":"Universidade Federal do Rio Grande (FURG)","text":"Elisa Helena Le\u00e3o Fernandes <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidade-de-sao-paulo-usp","title":"Universidade de S\u00e3o Paulo (USP)","text":"M\u00e1rcia Akemi Yamasoe <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Pedro Leite da Silva Dias <ul> <li>\u2b50 Coordenador do MONAN pela comunidade externa</li> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul> Pedro da Silva Peixoto <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> <li>\ud83d\udc19 GitHub</li> </ul> Ricardo de Camargo <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#universidade-federal-de-pelotas-ufpel","title":"Universidade Federal de Pelotas (UFPel)","text":"Fabr\u00edcio Pereira H\u00e4rter <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul>"},{"location":"membros/#forcas-armadas","title":"For\u00e7as Armadas","text":""},{"location":"membros/#centro-gestor-e-operacional-do-sistema-de-protecao-da-amazonia-censipam","title":"Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (CENSIPAM)","text":"Ivan Saraiva <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#exercito-brasileiro-eb","title":"Ex\u00e9rcito Brasileiro (EB)","text":"Luiz Cl\u00e1udio Oliveira de Andrade <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#forca-aerea-brasileira-fab","title":"For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB)","text":"Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#marinha-do-brasil-mb","title":"Marinha do Brasil (MB)","text":"Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#ministerios-do-brasil","title":"Minist\u00e9rios do Brasil","text":""},{"location":"membros/#ministerio-da-ciencia-tecnologia-e-inovacoes-mcti","title":"Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI)","text":"Ant\u00f4nio Marcos Mendon\u00e7a <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#empresas-brasileiras","title":"Empresas Brasileiras","text":""},{"location":"membros/#eletrobras","title":"ELETROBR\u00c1S","text":"Marlos Jos\u00e9 Ribeiro Guimar\u00e3es <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#entidades-internacionais","title":"Entidades Internacionais","text":""},{"location":"membros/#servicio-meteorologico-nacional-smn-argentina","title":"Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN) - Argentina","text":"Yanina Garc\u00eda Skabar <ul> <li>\ud83c\udf10 Webpage</li> </ul>"},{"location":"membros/#world-meteorological-organization-wmo","title":"World Meteorological Organization (WMO)","text":"Daniel Alejandro Vila <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes</li> </ul>"},{"location":"membros/#assessoria-administrativa","title":"Assessoria Administrativa","text":"Gilson de Paula e Silva <ul> <li>\ud83d\udcc4 Curr\u00edculo Lattes </li></ul>"},{"location":"oportunidades/","title":"\ud83c\udfaf Oportunidades","text":""},{"location":"oportunidades/#oportunidades","title":"Oportunidades","text":""},{"location":"oportunidades/#passadas","title":"Passadas","text":""},{"location":"oportunidades/#inscricoes-para-bolsas-pci-em-areas-do-inpe","title":"Inscri\u00e7\u00f5es para bolsas PCI em \u00e1reas do INPE","text":""},{"location":"oportunidades/#inscricoes-para-bolsas-pibicpibit-em-areas-do-inpe","title":"Inscri\u00e7\u00f5es para bolsas PIBIC/PIBIT em \u00e1reas do INPE","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Programa Institucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o Cientifica e Tecnol\u00f3gica do INPE</li> <li>Resumo: O que \u00e9 o PIBIC? O foco principal do Programa Institucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o Cientifica (PIBIC) \u00e9 promover uma \u00eanfase cient\u00edfica aos novos talentos que est\u00e3o para se formar. Serve como incentivo para se iniciar em pesquisas cient\u00edficas em todas as \u00e1reas de conhecimento. Os projetos de pesquisa nos quais os alunos e as alunas participam devem ter qualidade acad\u00eamica, m\u00e9rito cient\u00edfico e orienta\u00e7\u00e3o adequada por um pesquisador qualificado. O que \u00e9 o PIBIT? O Programa Institucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico e Inova\u00e7\u00e3o (PIBITI) visa proporcionar ao bolsista, orientado por pesquisador qualificado, a aprendizagem de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de pesquisa tecnol\u00f3gica, bem como estimular o desenvolvimento do pensar tecnol\u00f3gico e da criatividade, decorrentes das condi\u00e7\u00f5es criadas pelo confronto direto com os problemas de pesquisa.</li> <li>Data: 27 de junho de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/inpe/pt-br/area-conhecimento/fomento-a-pesquisa-e-desenvolvimento/pibic-pibiti/cronograma</li> </ul> <ul> <li>T\u00edtulo: Inscri\u00e7\u00f5es para bolsas PCI em \u00e1reas do INPE</li> <li>Resumo: O Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) recebe inscri\u00e7\u00f5es para o Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Institucional (PCI), no per\u00edodo de 03 a 12 de mar\u00e7o de 2023. Est\u00e3o dispon\u00edveis 41 bolsas que variam de R$ 1.950,00 a R$ 5.200,00, com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 8 meses. Podem inscrever-se profissionais de \u00e1reas relacionadas a projetos de pesquisa e de desenvolvimento tecnol\u00f3gico do INPE, conforme a Chamada P\u00fablica n\u00ba 01/2023. O objetivo do PCI, programa coordenado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), \u00e9 apoiar e viabilizar a execu\u00e7\u00e3o de projetos de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o nas unidades de pesquisa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI). No INPE, os bolsistas podem atuar nas suas diversas unidades, laborat\u00f3rios e centros regionais que incluem as \u00e1reas de engenharia e tecnologia espacial, ci\u00eancias espaciais e atmosf\u00e9ricas, observa\u00e7\u00e3o da Terra, previs\u00e3o do tempo e estudos clim\u00e1ticos, ci\u00eancias do sistema terrestre, rastreio e controle, integra\u00e7\u00e3o e testes de sat\u00e9lites.</li> <li>Data: 03 a 12 de mar\u00e7o de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://antigo.inpe.br/pci/ ou pelo e-mail: pci.programa@inpe.br</li> </ul>"},{"location":"outros_arquivos/","title":"\u25feOutros Arquivos","text":""},{"location":"outros_arquivos/#outros-arquivos","title":"Outros Arquivos","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e3o organizados arquivos com informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao desenvolvimento do MONAN.</p>"},{"location":"outros_arquivos/#fact-sheets-e-planos-estrategicos","title":"Fact Sheets e Planos Estrat\u00e9gicos","text":"<ul> <li>INPE - Plano Diretor (2022)</li> <li>NOAA - EPIC Strategic Plan (2021)</li> <li>ECMWF Technical Memo - Machine learning at ECMWF: A rodamap for the next 10 years (2021)</li> <li>ECMWF Fact sheet - Earth system modeling at ECMWF (2021)</li> <li>ECMWF Fact sheet - Supercomputing at ECMWF (2021)</li> <li>ECWMF Fact sheet - Ensemble weather forecasting (2020)</li> </ul>"},{"location":"outros_arquivos/#outras-publicacoes","title":"Outras Publica\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>E3SM Floating Points, Feb \u201924: Entering a Decade of Earth System Modeling</li> <li>2022 ECMWF-ESA workshop report: current status, progress and opportunities in machine learning for Earth System observation and prediction</li> <li>NOAA - Computing upgrade paves way for planned model improvements</li> <li>WMO - White Paper One Contributor: Tim Palmer</li> <li>HPCWire - Supercomputing Experts React to Dire Climate Report</li> <li>Software - Using Agile methods in Scientific Software Development</li> </ul>"},{"location":"portaria_inpe/","title":"\u25fePortaria INPE","text":""},{"location":"portaria_inpe/#portaria-inpe","title":"Portaria INPE","text":"<p>Nota</p> <ul> <li>O arquivo no formato PDF com o extrato do despacho publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o encontra-se anexo ao final da p\u00e1gina;</li> <li>A vers\u00e3o online publicada no site do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o encontra-se no link e a vers\u00e3o certificada no link.</li> </ul>"},{"location":"portaria_inpe/#portaria-no-1038-de-14-de-dezembro-de-2023","title":"Portaria No 1.038, de 14 de dezembro de 2023","text":"<p>O Diretor do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais, conforme o disposto na Portaria/MCT no 407, de 29 de junho de 2006, e tendo em vista o disposto no Termo de Abertura de Projeto \"Desenvolvimento do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado\" sob processo SEI 01340.005344/2021-50, resolve:</p>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-1","title":"Artigo 1","text":"<p>Constituir o Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado, denominado \"Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos-Superf\u00edcies continentais-Atmosfera\", com tradu\u00e7\u00e3o para o Ingl\u00eas \"Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN\" e acr\u00f4nimo \"MONAN\", com o objetivo de reunir os principais cientistas brasileiros e especialistas no assunto, que ser\u00e3o respons\u00e1veis por:</p> <ol> <li>defini\u00e7\u00e3o dos requisitos m\u00ednimos das formula\u00e7\u00f5es e aproxima\u00e7\u00f5es f\u00edsicas dos modelos matem\u00e1ticos representantes dos diversos componentes do Sistema Terrestre, dos m\u00e9todos num\u00e9ricos de solu\u00e7\u00e3o, dos m\u00e9todos matem\u00e1ticos para a gera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es iniciais para as diversas componentes do Sistema Terrestre, da implementa\u00e7\u00e3o na forma de c\u00f3digo computacional e sua exequibilidade em tempo real;</li> <li>acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do modelo comunit\u00e1rio; III - aprovar vers\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o para a comunidade nacional;</li> <li>buscar recursos or\u00e7ament\u00e1rios em diferentes esferas para financiar o continuado desenvolvimento do sistema de modelagem;</li> <li>promover encontros t\u00e9cnicos e cient\u00edficos para treinamento e discuss\u00e3o de quest\u00f5es relevantes e aplica\u00e7\u00f5es do sistema de modelagem;</li> <li>promover o fortalecimento das \u00e1reas de modelagem do sistema terrestres nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o;</li> <li>buscar novas parcerias nacionais e internacionais;</li> <li>garantir acesso p\u00fablico e gratuito ao c\u00f3digo computacional e instru\u00e7\u00f5es de uso pela comunidade;</li> <li>apresentar anualmente um relat\u00f3rio t\u00e9cnico-cient\u00edfico sobre o status de desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio.</li> </ol>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-2","title":"Artigo 2","text":"<p>O Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado ter\u00e1 a seguinte composi\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"portaria_inpe/#membros-internos","title":"Membros internos","text":"<ol> <li>Saulo Ribeiro de Freitas</li> <li>Antonio Ocimar Manzi</li> <li>Caio Augusto dos Santos Coelho</li> <li>Carlos Frederico Bastarz</li> <li>Celso Von Randow</li> <li>Celso Luiz Mendes</li> <li>Chou Sin Chan</li> <li>Haroldo Fraga de Campos Velho</li> <li>Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos</li> <li>Joaquim Eduardo Rezende Costa</li> <li>Jorge Lu\u00eds Gomes</li> <li>Karla Maria Longo de Freitas</li> <li>Luciano Ponzi Pezzi</li> <li>Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues</li> <li>Paulo Yoshio Kubota</li> <li>Renato Galante Negri</li> <li>Ronald Buss de Souza</li> </ol>"},{"location":"portaria_inpe/#membros-convidados","title":"Membros convidados","text":"<ol> <li>Pedro Leite da Silva Dias (IAG/USP)</li> <li>Afonso de Moraes Paiva (COPPE-UFRJ)</li> <li>Antonio Marcos Mendon\u00e7a (MCTI)</li> <li>Daniel Alejandro Vila (WMO)</li> <li>Elisa Helena Le\u00e3o Fernandes (FURG)</li> <li>Enio Pereira de Souza (UFCG)</li> <li>Fabricio Pereira Harter (UFPel)</li> <li>Fl\u00e1via Rodrigues Pinheiro (Marinha do Brasil)</li> <li>Francisco das Chagas Vasconcelos Junior (FUNCEME)</li> <li>Gilberto Ricardo Bonatti (INMET)</li> <li>Ivan Saraiva (CENSIPAM)</li> <li>Jos\u00e9 H\u00e9lio Abreu Nogueira (COMAER)</li> <li>Julia Clarinda Paiva Cohen (UFPA)</li> <li>Luiz Antonio Candido (INPA)</li> <li>M\u00e1rcia Akemi Yamasoe (IAG/USP)</li> <li>Pedro da Silva Peixoto (IME/USP)</li> <li>Ricardo de Camargo (IAG/USP)</li> <li>Roberto Pinto Souto (LNCC)</li> <li>Vin\u00edcius Buscioli Capistrano (UFMS)</li> <li>Yanina Garc\u00eda Skabar (SMN- Argentina)</li> </ol>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-3","title":"Artigo 3","text":"<p>O Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado ter\u00e1 coordena\u00e7\u00e3o compartilhada por Saulo Ribeiro de Freitas (membro interno) e Pedro Leite da Silva Dias (membro convidado).</p>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-4","title":"Artigo 4","text":"<p>O Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado ter\u00e1 prazo de 5 (cinco) anos, renovado por mais 5 (cinco) anos, contados a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Portaria, para realizar o acompanhamento, desenvolvimento e finaliza\u00e7\u00e3o do modelo para a comunidade nacional.</p>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-5","title":"Artigo 5","text":"<p>Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta Portaria, cabe aos membros definir o estatuto do Comit\u00ea cujos par\u00e1grafos propostos ser\u00e3o objeto de vota\u00e7\u00e3o por todos e aprova\u00e7\u00e3o por no m\u00ednimo 2/3 (dois ter\u00e7os) dos membros.</p>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-6","title":"Artigo 6","text":"<p>A participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado, de que trata esta Portaria, ser\u00e1 considerada presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico relevante, n\u00e3o remunerada.</p>"},{"location":"portaria_inpe/#artigo-7","title":"Artigo 7","text":"<p>Esta Portaria entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.</p> <p>CLEZIO MARCOS DE NARDIN</p> Anexos <ul> <li>Portaria INPE No 1038/2023/SEI-INPE (PDF)</li> </ul>"},{"location":"relatorios/","title":"\u25feRelat\u00f3rios","text":""},{"location":"relatorios/#relatorios","title":"Relat\u00f3rios","text":""},{"location":"relatorios/#inpe","title":"INPE","text":"<p>Relat\u00f3rios produzidos pelo INPE para embasar a escolha do n\u00facleo din\u00e2mico pelo Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN.</p> <ul> <li>Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN): Avalia\u00e7\u00e3o dos candidatos ao n\u00facleo din\u00e2mico do componente atmosf\u00e9rico (MONAN-ATM) \u2013 Recomenda\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN. Freitas, S. R. INPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2023. Acesso aqui;</li> <li>Relat\u00f3rio T\u00e9cnico: Perspectivas da Modelagem Num\u00e9rica dos processos de microf\u00edsica de nuvens no Brasil e suas aplica\u00e7\u00f5es no modelo comunit\u00e1rio MONAN. Kubota, Paulo Yoshio; Gutierrez, Enver Manuel Amador Ramirez; Rivero, Silvio Nilo Figueroa; Manco, Jhonatan Andres Aguirre; Gomes, Jorge Luis; Bonatti, Jos\u00e9 Paulo; Chan, Chou Sin; Freitas, Saulo Ribeiro; Souza, Dayana Castilho e Lima, Isabella Talamoni. INPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2023. Acesso aqui;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o computacional de n\u00facleos din\u00e2micos candidatos para o MONAN. Rodrigues, L. F.; Souza, C. R. de; Eiras, D. M. de A.; Khamis, E. G.; Garcia, E. L. M.; Silva, J. M. A. da; Claudio, K. e Souto, R. P. INPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2023. Acesso aqui.</li> </ul>"},{"location":"seminarios/","title":"\u25feSemin\u00e1rios Institucionais","text":""},{"location":"seminarios/#seminarios","title":"Semin\u00e1rios","text":""},{"location":"seminarios/#proximos","title":"Pr\u00f3ximos","text":""},{"location":"seminarios/#unifying-innovations-in-forecasting-capabilities-workshop-2025-uifcw25-earth-prediction-innovation-center-noaa","title":"Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop 2025 (UIFCW25) - Earth Prediction Innovation Center (NOAA)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop 2025 (UIFCW25)</li> <li>Resumo: Join us this September at University Corporation for Atmospheric Research (UCAR) Center Green in Boulder, Colorado or online for the Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop 2025 (UIFCW25). This event is an opportunity for community partners, including academia, industry, and government, to collaborate in our shared mission to advance forecasting capabilities. Our objective is to deepen the understanding of our collaborative efforts to improve the UFS, accelerate contributions, and measure success effectively. We will continue to focus on integrating sectors of the Weather Enterprise and fostering a community aligned with EPIC\u2019s mission, emphasizing government research and the crucial role of community building. UIFCW25 is about engaging and uniting our efforts to advance forecasting capabilities for a more informed future. The theme for this year\u2019s workshop is Building a Stronger UFS Community Through Collaboration and Knowledge Sharing. </li> <li>Data: 08 a 12 de Setembro de 2025</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://epic.noaa.gov/eventsposts/uifcw-2025/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#teoria-y-aplicaciones-de-asimilacion-de-datos-en-fluidos-geofisicos-fceyn-u-buneos-aires","title":"Teor\u00eda y aplicaciones de asimilaci\u00f3n de datos en fluidos geof\u00edsicos (FCEyN-U - Buneos Aires)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Curso Intensivo: Teor\u00eda y aplicaciones de asimilaci\u00f3n de datos en fluidos geof\u00edsicos</li> <li>Resumo: Este curso constituye una introducci\u00f3n y descripci\u00f3n del estado del arte en lo que refiere a la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de asimilaci\u00f3n de datos en geofluidos. Los objetivos principales son: 1. Introducir los conceptos b\u00e1sicos que sustentan los algoritmos de asimilaci\u00f3n de datos, con particular \u00e9nfasis en los desaf\u00edos que surgen de las aplicaciones en fluidos geof\u00edsicos; 2. Introducir nociones sobre la aplicaci\u00f3n de la asimilaci\u00f3n de datos a problemas reales en el contexto de los fluidos geof\u00edsicos; 3. Presentar un panorama del estado del arte de las t\u00e9cnicas de asimilaci\u00f3n, incluyendo su relaci\u00f3n con el aprendizaje autom\u00e1tico; 4. Introducir herramientas de c\u00f3digo abierto para la implementaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de aprendizaje autom\u00e1tico en el contexto de modelos simples.</li> <li>Data: 28 de Julho a 8 de Agosto de 2025</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://sites.google.com/view/curso-de-asimilacion-de-datos/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#national-centre-for-atmospheric-science-study-the-mpas-model-ncas","title":"National Centre for Atmospheric Science - Study the MPAS model (NCAS)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Study the MPAS model </li> <li>Resumo: The National Centre for Atmospheric Science (NCAS, UK) and the National Science Foundation \u2013 National Center for Atmospheric Research (NSF NCAR, USA) are delighted to announce an upcoming MPAS-Atmosphere and MPAS-JEDI course in St Andrews, UK, June 2025. This is a unique learning experience and an exciting opportunity to discover a state-of-the-art atmospheric model and data assimilation software, taught by the people that wrote and developed them. The tutorials will consist of live lectures, questions and answer sessions, and practical sessions where participants will gain experience building, configuring and running the MPAS-Atmosphere model. The primary audience for these tutorials are new or beginning users of MPAS-Atmosphere.</li> <li>Data: 23 a 27 de Junho de 2025</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://ncas.ac.uk/study-with-us/mpas-tutorials/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#pdes-on-the-sphere-workshop-2025-uspinpe","title":"PDEs on the sphere workshop 2025 (USP/INPE)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: PDEs on the sphere workshop 2025</li> <li>Resumo: This workshop is about numerical solution techniques on modern and emerging computer architectures of the partial differential equations that govern weather, climate and ocean circulation. For the first time in the South Hemisphere after more than 30 years of existence, the event will be organized by the University of S\u00e3o Paulo (USP) in collaboration with the Brazilian National Institute for Space Research (INPE), in association with the Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN) initiative.</li> <li>Data: 12 a 16 de Maio de 2025</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://pdes-brazil.sciencesconf.org/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#passados","title":"Passados","text":""},{"location":"seminarios/#nvidia-gtc-2025-higher-education-and-research-agenda-nvidia","title":"NVIDIA GTC 2025 - Higher Education and Research Agenda (NVIDIA)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: NVIDIA GTC 2025 - Higher Education and Research Agenda</li> <li>Resumo: The NVIDIA GTC will return to San Jose from March 17 to 21, 2025. I would like to invite you to connect with thousands of industry experts in Higher Education and Research, where we will highlight more than 40 sessions, panels, workshops, and lectures, with thousands of industry leaders exploring how AI is transforming higher education and research, and helping humanity tackle its most complex challenges.</li> <li>Data: 17 a 21 de Mar\u00e7o de 2025</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://www.nvidia.com/gtc/?ncid=GTC-NV96VSKD</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#supercomputing-in-wheather-and-climate-sciences-the-bright-achievements-and-intriguing-future-escola-sdumont-2025","title":"Supercomputing in Wheather and Climate Sciences: the bright Achievements and intriguing future (Escola SDumont 2025)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Supercomputing in Wheather and Climate Sciences: the bright Achievements and intriguing future</li> <li>Resumo: Weather and climate sector has been for long one of major consumers of supercomputing hardware and programming techniques. Due to complexity of the Earth system, this domain is \"supercomputing\" by nature. Since the first von Neumann machines, the paradigm of developing the weather&amp;climate prediction codes has based on mathematical physics and a solid belief in the Moore law. In latest decades, the additional improvement of the forecast quality costs significant coordinated efforts in physical parameterizations, data assimilation, ensemble forecasting, parallel computing. The recent breakthrough in the AI-driven weather forecast promises the further progress in fidelity of predictions and even the drop of computational costs. Can AI replace the  hydrodynamic models? What are the perspectives for AI in producing climate projections? How the niche of physics-based models is changing? We will try to touch these questions of the crucial research domain with rapidly changing landscape.</li> <li>Data: 05 de Fevereiro de 2025 (\u00e0s 12h50 GMT-3)</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.youtube.com/@lnccbr</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#conferencia-pan-americana-de-meteorologia-cpam-2024","title":"Confer\u00eancia Pan-Americana de Meteorologia - CPAM 2024","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Confer\u00eancia Pan-Americana de Meteorologia - CPAM 2024</li> <li>Resumo: Este evento conjunto ser\u00e1 realizado na cidade de S\u00e3o Paulo/Brasil, entre 19 a 23 de agosto de 2024. Com o objetivo principal de discutir o papel da meteorologia frente \u00e0s quest\u00f5es ambientais planet\u00e1rias, o tema principal do evento ser\u00e1 Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas: Passado, Presente e Futuro. Dos v\u00e1rios temas que ser\u00e3o tratados, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, a seguran\u00e7a h\u00eddrica e alimentar, e o risco de desastres deflagrados por extremos do tempo e clima, est\u00e3o entre aqueles que podem afetar as popula\u00e7\u00f5es, tanto no presente como no futuro.</li> <li>Data: 19 a 23 de Agosto de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://cpam2024.com</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#1o-treinamento-cientifico-do-modelo-para-previsao-dos-oceanos-superficies-terrestres-e-atmosfera-monan-model-for-ocean-land-atmosphere-prediction","title":"1\u00ba Treinamento Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera (MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 1\u00ba Treinamento Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera (MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN)</li> <li>Resumo: Temos o prazer de inform\u00e1-los que o 1\u00ba Treinamento Cient\u00edfico do Modelo para Previs\u00e3o dos Oceanos, Superf\u00edcies Terrestres e Atmosfera (MONAN - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN), ser\u00e1 realizado de 12 a 16 de agosto no INPE de Cachoeira Paulista/SP. Nessa oportunidade, ser\u00e1 priorizado os membros do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN, externos do INPE, ou seus indicados. O INPE custear\u00e1 as participa\u00e7\u00f5es no curso com passagens e di\u00e1rias aos participantes. As inscri\u00e7\u00f5es devem ser feitas atrav\u00e9s do email  (gilson.silva@inpe.br) na Secretaria da Comiss\u00e3o Organizadora, indicando o seu nome ou o nome de um participante da sua institui\u00e7\u00e3o e a data limite para isso \u00e9 dia 05/06/2024 (quarta-feira).</li> <li>Data: inscri\u00e7\u00f5es at\u00e9 05 de Junho de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: gilson.silva@inpe.br</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#ra-iv-webinar-machine-learning-mlartificial-intelligence-ai-in-weather-prediction-wmo","title":"RA IV webinar: Machine Learning (ML)/Artificial Intelligence (AI) in Weather Prediction (WMO)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Machine Learning (ML)/Artificial Intelligence (AI) in Weather Prediction</li> <li>Resumo: Key objectives: 1. Discuss how ML/AI works in relation to weather/climate prediction; 2. Identify the prospects of ML/AI in predicting weather and climate events; 3. Examine the best use of Artificial Intelligence Weather Prediction (AIWP) versus other numerical prediction methods; 4. Identify the challenges faced in applying AIWP in regions with limited data availability. It is expected that the presentations will: Enhanced understanding of how ML/AI operates in weather prediction; Insights provided into the performance of AIWP compared to traditional dynamical models; Identified challenges associated with applying AIWP in weather forecasting, particularly in data-sparse regions.</li> <li>Data: 03 de Julho de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://forms.office.com/e/vyhezMPqHK</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#11th-international-carbon-dioxide-conference","title":"11th International Carbon Dioxide Conference","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 11th International Carbon Dioxide Conference</li> <li>Resumo: The 11th International Carbon Dioxide Conference (ICDC11) will be hosted in Manaus, Brazil from July 29th \u2013 August 2nd, 2024, at the Vasco Vasques Convention Center. ICDC11 was originally planned for 2021 but was delayed due to the COVID-19 pandemic and subsequent logistical challenges. Manaus was selected to allow visitors to experience a taste of the Amazon, a region central to understanding the global carbon cycle. Taking place in the heart of Amaz\u00f4nia, amidst an El Ni\u00f1o, and on the heels of the first Global Stocktake, ICDC11 represents an important opportunity to consider how improved understanding of terrestrial and oceanic carbon fluxes can inform carbon management and mitigation policy. The conference will provide the platform to have a dialogue between communities focused on understanding our latest science, technological capabilities and the needs, priorities and open questions of the policy and management communities.</li> <li>Data: 29 de Julho a 02 de Agosto de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://www.icdc11.com/ </li> </ul>"},{"location":"seminarios/#4th-workshop-on-convective-organization-and-precipitation-extremes-wco4","title":"4th Workshop on convective organization and precipitation extremes (WCO4)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 4th Workshop on convective organization and precipitation extremes (WCO4) </li> <li>Resumo: An ICTP hybrid meeting. Organized convective systems are often responsible for high impact precipitation extremes, and changes in convective organization have the potential to amplify or dampen future climate change. This workshop will examine our present knowledge of convective organization in models and observations.</li> <li>Data: 09 a 12 de Julho de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://indico.ictp.it/event/10579/ </li> </ul>"},{"location":"seminarios/#monan-meeting-ai-for-atmosphereocean-dynamics","title":"MONAN Meeting: AI for atmosphere/ocean dynamics","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN Meeting: AI for atmosphere/ocean dynamics</li> <li>Resumo: Este \u00e9 um evento associado ao projeto MONAN (acr\u00f4nimo para: Model for Ocean-LaNd-Atmosphere PredictioN \u2013 em portugu\u00eas: Modelo para previs\u00e3o de oceano-solo-atmosfera). O projeto MONAN \u00e9 um esfor\u00e7o multi-institucional de desenvolvimento de um modelo num\u00e9rico de previ\u00e3oo de din\u00e2mica de \ufb02uidos geof\u00edsicos comunit\u00e1rio (desenvolvimento conjunto por v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de software livre e disponibilizado para todos usu\u00e1rios interessados) e uni\ufb01cado (acoplamento de v\u00e1rios componentes do sistema terrestre: oceano, solo e atmosfera) cobrindo v\u00e1rias escalas temporais e espaciais.</li> <li>Data: 19 a 21 de Junho de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: juliana.anochi@inpe.br</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#spring-2024-virtual-mpas-a-tutorial","title":"Spring 2024 Virtual MPAS-A Tutorial","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Spring 2024 Virtual MPAS-A Tutorial</li> <li>Resumo: The Mesoscale and Microscale Meteorology (MMM) Laboratory of the NSF National Center for Atmospheric Research (NSF NCAR) will host a virtual tutorial on the Model for Prediction Across Scales \u2013 Atmosphere (MPAS-A) from 22 \u2013 24 April 2024. The tutorial will cover the basics of how to set-up, run, and post-process stand-alone MPAS-A simulations.</li> <li>Data: 22 a 24 de Abril de 2024</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.mmm.ucar.edu/events/tutorial/2024/spring-2024-133155</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#metodos-de-volumes-finitos-para-modelos-globais-multiescala-com-dr-pedro-peixoto-usp","title":"M\u00e9todos de Volumes Finitos para Modelos Globais Multiescala com Dr. Pedro Peixoto (USP)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: M\u00e9todos de Volumes Finitos para Modelos Globais Multiescala</li> <li>Resumo: Importantes modelos atmosf\u00e9ricos e oce\u00e2nicos globais modernos usam malhas n\u00e3o estruturadas e discretiza\u00e7\u00f5es de sua din\u00e2mica baseadas em Volumes Finitos. Esse tipo de malha geralmente permite representa\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos multiescala, capturando desde escalas globais (centenas de km) at\u00e9 escalas locais (de poucos km ou centenas de metros). Com a crescente import\u00e2ncia desses modelos no cen\u00e1rio mundial e nacional, o curso pretende dar uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e computacional aos pesquisadores interessados em entender melhor o funcionamento desses m\u00e9todos.</li> <li>Data: 16 de Outubro a 16 de Novembro de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.ime.usp.br/~pedrosp/modelagem-numerica-atmosfera/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#previsao-sub-sazonal-no-brasil-avancos-em-pesquisas-desenvolvimentos-e-implementacoes-operacionais-seminario-de-divulgacao-cientifica-e-tecnologica-cptecinpe","title":"Previs\u00e3o sub-sazonal no Brasil: Avan\u00e7os em pesquisas, desenvolvimentos e implementa\u00e7\u00f5es operacionais - Semin\u00e1rio de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica (CPTEC/INPE)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Previs\u00e3o sub-sazonal no Brasil: Avan\u00e7os em pesquisas, desenvolvimentos e implementa\u00e7\u00f5es operacionais</li> <li>Resumo: H\u00e1 um crescente interesse por previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas em diversas escalas temporais desde dias at\u00e9 meses a frente, que s\u00e3o \u00fateis para o planejamento de atividades de diversos setores da sociedade, tais como agricultura, gerenciamento de recursos h\u00eddricos e produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, entre outros. A produ\u00e7\u00e3o dessas previs\u00f5es requer esfor\u00e7os coordenados da comunidade cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica para enfrentar os desafios envolvidos no processo de gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es para atender \u00e0 crescente demanda. Objetivo: Fornecer um panorama das atividades de pesquisa, desenvolvimentos e implementa\u00e7\u00f5es operacionais realizadas no Brasil nos \u00faltimos 6 anos por parceiros de institui\u00e7\u00f5es a n\u00edvel federal e estadual na tem\u00e1tica de previs\u00e3o meteorol\u00f3gica na escala sub-sazonal (condi\u00e7\u00f5es para as pr\u00f3ximas semanas), uma escala temporal que preenche a lacuna entre a previs\u00e3o de tempo (para os pr\u00f3ximos dias) e a previs\u00e3o clim\u00e1tica sazonal (para os pr\u00f3ximos 3 a 6 meses). P\u00fablico-alvo: Pesquisadores, profissionais da \u00e1rea operacional de tempo e clima de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, e estudantes interessados em previs\u00f5es sub-sazonais.</li> <li>Data: 10 de Outubro de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: link para inscri\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#workshop-rnp-keynote-com-dr-saulo-freitas","title":"Workshop RNP: Keynote com Dr. Saulo Freitas","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN: Um novo paradigma de foco e organiza\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo, clima e ambiente no Brasil</li> <li>Resumo: Em um mundo mais quente e em mudan\u00e7a, o INPE tem desenvolvido novas estrat\u00e9gias nacionais de resposta \u00e0 sociedade brasileira com solu\u00e7\u00f5es eficazes para reduzir os problemas associados \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos, clim\u00e1ticos e ambientais de alto impacto por meio de um Programa Nacional de Pesquisa, Desenvolvimento e Inova\u00e7\u00e3o. A iniciativa busca envolver diferentes partes interessadas, como academia e setores p\u00fablicos, formuladores de pol\u00edticas e ag\u00eancias meteorol\u00f3gicas regionais para apoiar a transfer\u00eancia da ci\u00eancia para os servi\u00e7os em uma abordagem do Sistema Terrestre. Desta iniciativa, destaca-se o desenvolvimento de um modelo unificado baseado na comunidade do sistema terrestre - o Modelo para predi\u00e7\u00e3o oceano-terra-atmosfera (MONAN). A MONAN produzir\u00e1 previs\u00f5es perfeitas adequadas para a Am\u00e9rica do Sul, fornecendo informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para diferentes setores econ\u00f4micos e sociais, por meio de previs\u00f5es mais confi\u00e1veis ??em diferentes escalas espaciais e temporais. O INPE est\u00e1 liderando o desenvolvimento do MONAN, que pretende substituir os atuais modelos atmosf\u00e9ricos que ele aplica atualmente. Para desenvolver um modelo de sistema terrestre de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio aproveitar as novas t\u00e9cnicas de computa\u00e7\u00e3o de alto desempenho, processos f\u00edsicos e biogeoqu\u00edmicos, um n\u00facleo din\u00e2mico de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o e centrar-se em dados. Isso significa que a MONAN usar\u00e1 novas t\u00e9cnicas em Intelig\u00eancia Artificial (IA), Machine Learning (ML) e volume de dados que oferecem grandes oportunidades em todo o fluxo de trabalho de previs\u00e3o num\u00e9rica. \u00c9 essencial explorar como as novas capacidades de IA e ML est\u00e3o atualmente mudando a ci\u00eancia do sistema terrestre e aproveitar as novas t\u00e9cnicas para melhorar as previs\u00f5es num\u00e9ricas que ser\u00e3o produzidas pela MONAN. Nesta apresenta\u00e7\u00e3o, o Prof. Dr. Saulo Freitas apresentar\u00e1 o projeto MONAN e as perspectivas de desenvolvimentos atuais e potencial contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e colabora\u00e7\u00e3o em IA e ML.</li> <li>Data: 29 de Agosto de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://app.4.events/palestrante-profdrsaulofreitas-162-c21350</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#seminario-de-pos-graduacao-do-lncc-com-dr-pedro-leite-da-silva-dias","title":"Semin\u00e1rio de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do LNCC com Dr. Pedro Leite da Silva Dias","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Modelagem do Sistema Clim\u00e1tico Terrestre: MONAN \u2013 um exemplo de desenvolvimento cooperativo</li> <li>Resumo: A modelagem do sistema clim\u00e1tico terrestre \u00e9 um exemplo cl\u00e1ssico da modelagem de fen\u00f4menos que ocorrem m\u00faltiplas escalas de tempo e espa\u00e7o e que envolvem intera\u00e7\u00e3o entre diferentes processos f\u00edsicos. No caso do sistema terrestre, \u00e9 preciso considerar a intera\u00e7\u00e3o entre a atmosfera, hidrosfera, criosfera, biosfera e litosfera, que se comunicam de forma frequentemente n\u00e3o linear e cada componente tem escalas temporais distintas, tratando-se de um problema multiescala e multif\u00edsica. Neste semin\u00e1rio vamos mostrar em linhas gerais qual \u00e9 a estrutura do modelo completo, como foi a evolu\u00e7\u00e3o da modelagem clim\u00e1tica desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX e focar na forma como a modelagem clim\u00e1tica est\u00e1 sendo abordado no Brasil nos \u00faltimos anos. Trata-se de uma iniciativa de constru\u00e7\u00e3o de um modelo cooperativo entre institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e universidades espalhadas pelo Pa\u00eds e no exterior. O alvo \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do MONAN ( Model for Ocean-laNd-Atmosphere prediction). O MONAN parte da coopera\u00e7\u00e3o entre grupos de pesquisa que j\u00e1 t\u00eam dom\u00ednio sobre diferentes componentes do Sistema Clim\u00e1tico Terrestre, com e que, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o internacional, dever\u00e1 produzir um sistema que permita modelar o clima e o tempo.</li> <li>Data: 28 de Agosto de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/lncc/pt-br/assuntos/eventos/seminarios/serie-sdumont-modelagem-do-sistema-climatico-terrestre-monan-2013-um-exemplo-de-desenvolvimento-cooperativo</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#ccpp-visioning-workshop-workshop-conjunto-noaa-ncar-nasa-e-outros","title":"CCPP Visioning Workshop - Workshop conjunto NOAA, NCAR, NASA e outros","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: CCPP Visioning Workshop</li> <li>Resumo: This workshop is an opportunity for physics developers, model developers interested in physics-dynamics coupling, code managers, computational scientists, and users to gather virtually to discuss the current status and the future of the Common Community Physics Package (CCPP). Our objective is to better connect those already engaged in the use of the CCPP, as well as to educate and engage others interested in the use of CCPP for more efficient and effective model development. Target models include the UFS, the CCPP Single Column Model, NCAR models that plan to use the emerging System for Integrated Modeling of the Atmosphere (SIMA), NEPTUNE, and possibly others, with target participants from different organizations: NOAA (i.e., EMC and NOAA labs), NCAR, NRL, the National Aeronautics and Space Administration, the private sector, and academia. While the workshop will not be focused on any specific modeling system, there may be breakout sessions to discuss the needs of individual modeling systems (e.g. UFS, CCPP SCM, NCAR and NRL models). A desired outcome of the workshop is a common understanding of the state of CCPP and prioritized advancements required to meet scientific and technological frontiers in the next 5-10 years.</li> <li>Data: 15 a 17 de Agosto de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://dtcenter.org/events/2023/ccpp-visioning-workshop</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#nvidia-omniverse-enhancing-scientific-computing-workflows-palestra-lncc","title":"NVIDIA Omniverse - Enhancing Scientific Computing Workflows - Palestra LNCC","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: NVIDIA Omniverse - Enhancing Scientific Computing Workflows</li> <li>Resumo: Nesta palestra ser\u00e1 apresentada a plataforma de visualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da NVIDIA, que \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o abrangente para pesquisadores, cientistas e engenheiros visualizarem e analisarem conjuntos de dados complexos de forma eficaz. A plataforma inclui o Omniverse, Index e integra\u00e7\u00e3o Paraview, fornecendo uma ampla gama de ferramentas e recursos para visualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Al\u00e9m disso, ela \u00e9 um ambiente colaborativo para simula\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o em tempo real de conjuntos de dados complexos e fornece uma infraestrutura flex\u00edvel e escal\u00e1vel que permite que pesquisadores e cientistas colaborem perfeitamente, independentemente de sua localiza\u00e7\u00e3o. O Index \u00e9 um poderoso sistema de gerenciamento de dados que permite aos usu\u00e1rios pesquisar, analisar e visualizar conjuntos de dados grandes com facilidade, enquanto a integra\u00e7\u00e3o do Paraview fornece um conjunto robusto de ferramentas para visualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica avan\u00e7ada, incluindo renderiza\u00e7\u00e3o de volume, isosuperf\u00edcies e rastreamento de part\u00edculas. Juntos, essas ferramentas fornecem uma plataforma poderosa de visualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que pode ser usada para uma variedade de aplica\u00e7\u00f5es, incluindo imagens m\u00e9dicas, explora\u00e7\u00e3o geof\u00edsica e simula\u00e7\u00f5es de din\u00e2mica molecular. Desta forma, a apresenta\u00e7\u00e3o ir\u00e1 destacar as capacidades da plataforma, incluindo colabora\u00e7\u00e3o em tempo real, t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de visualiza\u00e7\u00e3o e recursos de gerenciamento de dados e destacar\u00e1 os benef\u00edcios de usar a plataforma de visualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da NVIDIA para pesquisa cient\u00edfica, incluindo aumento da efici\u00eancia, melhor precis\u00e3o e melhor colabora\u00e7\u00e3o.</li> <li>Data: 24 de Julho de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://www.sympla.com.br/evento-online/nvidia-omniverse-enhancing-scientific-computing-workflows/1999668</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#stack-da-nvidia-para-processamento-de-linguagem-natural-palestra-lncc","title":"Stack da NVIDIA Para Processamento de Linguagem Natural - Palestra LNCC","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Stack da NVIDIA Para Processamento de Linguagem Natural</li> <li>Resumo: Nesta palestra ser\u00e1 apresentado o Large Language Models (LLMs), que s\u00e3o modelos de linguagem de grande escala que utilizam redes neurais profundas para aprender a entender e gerar linguagem humana. Eles representam um avan\u00e7o significativo em rela\u00e7\u00e3o aos modelos tradicionais de NLP, pois s\u00e3o capazes de processar grandes volumes de texto e aprender a partir de contextos mais amplos e complexos. Al\u00e9m disso, est\u00e3o revolucionando a forma como a intelig\u00eancia artificial entende e gera linguagem humana, e est\u00e3o sendo utilizados em diversas aplica\u00e7\u00f5es, incluindo assistentes virtuais, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de sentimentos.</li> <li>Data: 12 de Julho de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.sympla.com.br/evento-online/stack-da-nvidia-para-processamento-de-linguagem-natural/1999665</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#palestra-monan-14a-escola-regional-de-alto-desempenho-de-sao-paulo","title":"Palestra MONAN - 14a. Escola Regional de Alto Desempenho de S\u00e3o Paulo","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Modelo Monan - Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN </li> <li>Resumo: A 14a. Escola Regional de Alto Desempenho de S\u00e3o Paulo \u00e9 um evento anual promovido pela Comiss\u00e3o Especial de Arquitetura de Computadores e Processamento de Alto Desempenho (CE-ACPAD) da Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o (SBC) e pela Comiss\u00e3o Regional de Alto Desempenho de S\u00e3o Paulo \u2013 CRAD-SP. A XIV ERAD-SP ser\u00e1 realizada em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, no per\u00edodo de 17 a 19 de julho de 2023, com organiza\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp) e Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica (ITA).</li> <li>Data: 19 de Julho de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://sites.google.com/view/erad-sp2023/home</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#statistical-post-processing-of-visibility-ensemble-forecasts-seminario-ecmwf","title":"Statistical post-processing of visibility ensemble forecasts - Semin\u00e1rio ECMWF","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Statistical post-processing of visibility ensemble forecasts</li> <li>Resumo: To be able to produce accurate and reliable predictions of visibility has crucial importance in aviation meteorology, as well as in water- and road transportation. Nowadays, several meteorological services provide ensemble forecasts of visibility; however, the skill, and reliability of visibility predictions are far reduced compared to other variables, such as temperature or wind speed. Hence, some form of calibration is strongly advised, which usually means the estimation of the predictive distribution of the weather quantity at hand either by parametric or non-parametric approaches, including also machine learning-based techniques. As visibility observations \u2013 according to the suggestion of the World Meteorological Organization \u2013 are usually reported in discrete values, the predictive distribution for this particular variable is a discrete probability law, hence calibration can be reduced to a classification problem. Based on visibility ensemble forecasts of the European Centre for Medium-Range Weather Forecasts covering two slightly overlapping domains in Central and Western Europe and two different time periods, we investigate the predictive performance of locally, semi-locally and regionally trained proportional odds logistic regression (POLR) and multilayer perceptron (MLP) neural network classifiers. We show that while climatological forecasts outperform the raw ensemble by a wide margin, post-processing results in further substantial improvement in forecast skill and in general, POLR models are superior to their MLP counterparts.</li> <li>Data: 13 de Junho de 2023 </li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://www.ecmwf.int/en/learning/seminars</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#palestra-nvidia-ferramentas-de-programacao-paralela-em-gpus-multi-gpu-e-multi-nos-openacc-nccl-lncc","title":"Palestra NVIDIA: Ferramentas de programa\u00e7\u00e3o paralela em GPUs, multi GPU e multi N\u00f3s. OpenAcc, NCCL -  LNCC","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: S\u00e9rie de Palestras NVIDIA e LNCC: Ferramentas de programa\u00e7\u00e3o paralela em GPUs, multi GPU e multi N\u00f3s. OpenAcc, NCCL</li> <li>Resumo: O NVIDIA HPC SDK (Software Development Kit) inclui compiladores, bibliotecas e ferramentas de desenvolvimento essenciais para maximizar a produtividade da programa\u00e7\u00e3o, a performance e a portabilidade das aplica\u00e7\u00f5es de HPC (High Performance Computing). Linguagens: C, C++, Fortran, Python, OpenACC e CUDA; Bibliotecas matem\u00e1ticas e de comunica\u00e7\u00e3o; Ferramentas de Profiling e Debuging; Processadores: ARM, OpenPOWER e x86-64; Sistemas operacionais Linux.</li> <li>Data: 29 de Maio de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.sympla.com.br/evento-online/ferramentas-de-programacao-paralela-em-gpus-multi-gpu-e-multi-nos-openacc-nccl/1997987</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#painel-sobre-e-ciencia-como-os-grandes-centros-de-pesquisa-brasileiros-estao-trabalhando-e-se-preparando-para-as-demandas-que-envolvem-projetos-de-e-ciencia-e-bigdata-24o-workshop-rnp","title":"Painel sobre e-Ci\u00eancia: Como os grandes centros de pesquisa brasileiros est\u00e3o trabalhando e se preparando para as demandas que envolvem projetos de e-Ci\u00eancia e BigData? - 24o. Workshop RNP","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Renova\u00e7\u00e3o da infraestrutura de supercomputa\u00e7\u00e3o do INPE e sua aplica\u00e7\u00e3o no atendimento das demandas crescentes da sociedade brasileira por melhores previs\u00f5es e monitoramento do tempo, clima e ambiente.</li> <li>Resumo: Definimos e-Ci\u00eancia como a ci\u00eancia realizada de forma colaborativa por meio do uso intensivo das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TICs), especialmente: computa\u00e7\u00e3o de alto desempenho, transmiss\u00e3o, an\u00e1lise e armazenamento de grandes volumes de dados. Observamos que existe uma forte rela\u00e7\u00e3o entre Big Data e e-Ci\u00eancia: \u00e0 medida em que as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa conseguem acessar, gerar e coletar dados de forma cada vez mais crescente, torna-se necess\u00e1rio ampliar o acesso a recursos computacionais e de comunica\u00e7\u00e3o para que os cientistas possam processar, analisar e armazenar dados. Nesse contexto, um dos maiores desafios para os gestores de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o de suas infraestruturas de TIC para ci\u00eancia, mantendo-as atualizadas tecnologicamente e realizando os investimentos necess\u00e1rios, frente ao crescimento exponencial das tecnologias e da quantidade de dados gerados. Esse painel visa apresentar como alguns dos principais centros de pesquisa brasileiros est\u00e3o se preparando para suportar a crescente demanda por an\u00e1lise, processamento e armazenamento de dados.</li> <li>Data: 23 de Maio de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://vitrinedocsabertos.rnp.br/items/044ca083-cb21-4bf0-8021-0ad29e5acbeb/full</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#mooc-machine-learning-in-weather-climate-workshop-ecmwf","title":"MOOC Machine Learning in Weather &amp; Climate - Workshop ECMWF","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MOOC Machine Learning in Weather &amp; Climate</li> <li>Resumo: In this Massive Open Online Course (MOOC) you will explore the application of Machine Learning \u2013 a branch of Artificial Intelligence (AI) \u2013 across the main stages of numerical weather and climate predictions. These range from the acquisition and handling of input observations to their assimilation into models, and finally to forecasting and post-processing. In each element you will uncover both the added value and limitations of Machine Learning.</li> <li>Data: Janeiro a Abril de 2023</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://lms.ecmwf.int/pages/index.html </li> </ul>"},{"location":"seminarios/#monan-model-for-ocean-land-atmosphere-prediction-um-novo-paradigma-para-o-avanco-de-previsao-de-tempo-e-clima-do-brasil-v-eclim","title":"MONAN: Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN: Um novo paradigma para o avan\u00e7o de previs\u00e3o de tempo e clima do Brasil - V ECLIM","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN- Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN: Um novo paradigma para o avan\u00e7o de previs\u00e3o de tempo e clima do Brasil - status e planos futuros</li> <li>Resumo: Encontro sobre Estudos do Sistema Clim\u00e1tico - Eventos Clim\u00e1ticos Extremos e os Espa\u00e7os Urbanos.</li> <li>Data: 22, 23 e 24 de Novembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://sigeventos.ufrn.br/evento/veclim/palestrante/1424</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#workshop-on-machine-learning-for-earth-observation-and-prediction-workshop-ecmwf-esa","title":"Workshop on Machine Learning for Earth Observation and Prediction - Workshop ECMWF-ESA","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: ECMWF\u2013ESA Workshop on Machine Learning for Earth Observation and Prediction</li> <li>Resumo: O Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (WorCAP) \u00e9 um evento do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (CAP) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), unidade de pesquisa do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI). Existente desde 2000, o WorCAP inicialmente foi um workshop interno para os alunos do programa, depois aberto para a comunidade e finalmente foi evoluindo para um workshop aberto. Em sua 22\u00aa edi\u00e7\u00e3o, o workshop contar\u00e1 com apresenta\u00e7\u00f5es de palestras, minicursos, apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos ou pesquisas em desenvolvimento e um Hackathon. O WorCAP 2022 tem como objetivo promover intera\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es relacionadas \u00e0s linhas de pesquisa CAP entre os participantes (comunidade interna e externa ao INPE) e oferecer conte\u00fado em \u00e1reas correlatas. O evento abrange as \u00e1reas de pesquisa e aplica\u00e7\u00f5es em metodologias, t\u00e9cnicas e ferramentas computacionais aplicadas \u00e0 tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e modelagem computacional. </li> <li>Data: 14 a 17 de Novembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://events.ecmwf.int/event/304/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#xxi-encontro-dos-alunos-de-pos-graduacao-em-meteorologia-epgmet-cptecinpe","title":"XXI Encontro dos Alunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia - EPGMET-CPTEC/INPE","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: XXI Encontro dos Alunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia</li> <li>Resumo: Frente \u00e0s mudan\u00e7as no cen\u00e1rio global da pandemia, surge a necessidade de aplicar novos moldes na execu\u00e7\u00e3o de nossos encontros, retomando o contato presencial e transmitindo tamb\u00e9m as palestras por meio do nosso canal no YouTube, sempre mantendo a tradi\u00e7\u00e3o de um evento cient\u00edfico de alto n\u00edvel! Historicamente, al\u00e9m de promover um encontro entre os estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de meteorologia do INPE, abrimos nossas fronteiras para recepcionar estudantes e profissionais da \u00e1rea no pa\u00eds e Brasil afora, em busca de quebrar fronteiras do conhecimento. Para isso, estamos preparando uma programa\u00e7\u00e3o diversa entre palestras, mesas redondas, apresenta\u00e7\u00f5es orais e afins, abordando diferentes temas. Voc\u00ea poder\u00e1 conferir a programa\u00e7\u00e3o online em breve!! Al\u00e9m disso, convidamos voc\u00ea, pesquisador e pesquisadora, a trazer sua participa\u00e7\u00e3o na forma de apresenta\u00e7\u00e3o oral. Voc\u00ea pode conferir os eixos de pesquisa para submiss\u00e3o de trabalhos aqui. A submiss\u00e3o de trabalhos estar\u00e1 dispon\u00edvel em breve aqui nosso site. Fique de olho no prazo! O XXI EPGMET, em sua edi\u00e7\u00e3o comemorativa, lan\u00e7ou a primeira edi\u00e7\u00e3o do Concurso de Fotografia. A participa\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o incr\u00edvel e enriquecedora para o nosso evento que decidimos anunciar a sua segunda edi\u00e7\u00e3o! Em breve traremos mais informa\u00e7\u00f5es. Vem fazer parte deste evento incr\u00edvel com a gente!</li> <li>Data: 24 a 27 de Outubro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: http://eventos.cptec.inpe.br/epgmet/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#worcap-2022-pl02-the-model-for-ocean-land-atmosphere-prediction-monan","title":"WorCAP 2022 - PL02: The Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: The Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN)</li> <li>Resumo: The Center for Weather Forecasting and Climate Studies (CPTEC) based at the Earth System Science Center/National Institute for Space Research (INPE), is under a process of restructuring, seeking to optimize personal and financial resources, as well as to increase its national and international leadership in science and technology. In a warmer and changing world, INPE aims to develop novel national response strategies to Brazilian society with effective solutions to reduce problems associated with the occurrence of high-impact weather, climate and environmental events through a National Program for Research, Development and Innovation. The initiative seeks to embrace different stakeholders such as academia and public sectors, policy-makers, and regional meteorological agencies to support the transfer of science to services in an Earth System approach. In order to provide a wider range of more accurate meteorological and environmental numerical products, the focus of the initiative is the development of a unified community-based model of the Earth system - the Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN (MONAN). MONAN will produce seamless predictions suitable for South America, providing useful information for different economic and societal sectors, through more reliable forecasts in different spatial and time scales. INPE is leading the development of MONAN, that is planned to replace the current atmospheric models it applies nowadays. A scientific steering body formed by national outstanding scientists is responsible for the management of MONAN\u2019s development and operation. To develop a state-of-the-art Earth System model, it is required to take advantage of the novel techniques in high performance computing, physical and biogeochemical processes, a state-of-the-art dynamical core and become data centric. This means MONAN will use novel techniques in Artificial Intelligence (AI), Machine Learning (ML), and data volume that offer great opportunities throughout the workflow of numerical prediction. It is essential to explore how the new capabilities of AI and ML have been currently changing the Earth system science and take the advantage of the new techniques to improve the numerical forecasts that will be produced by MONAN. In our presentation, we will present the MONAN project, its organization, current developments and potential scientific contribution and collaboration in AI and ML.</li> <li>Data: 13 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/inpe/pt-br/eventos/worcap/2022/programacao</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#workshop-de-computacao-aplicada-worcap-2022-evento-do-programa-de-pos-graduacao-em-computacao-aplicada-do-inpe-pgcap","title":"Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada WorCAP 2022 - Evento do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada do INPE (PGCAP)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada WorCAP 2022</li> <li>Resumo: O Workshop de Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (WorCAP) \u00e9 um evento do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada (CAP) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), unidade de pesquisa do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es (MCTI). Existente desde 2000, o WorCAP inicialmente foi um workshop interno para os alunos do programa, depois aberto para a comunidade e finalmente foi evoluindo para um workshop aberto. Em sua 22\u00aa edi\u00e7\u00e3o, o workshop contar\u00e1 com apresenta\u00e7\u00f5es de palestras, minicursos, apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos ou pesquisas em desenvolvimento e um Hackathon. O WorCAP 2022 tem como objetivo promover intera\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es relacionadas \u00e0s linhas de pesquisa CAP entre os participantes (comunidade interna e externa ao INPE) e oferecer conte\u00fado em \u00e1reas correlatas. O evento abrange as \u00e1reas de pesquisa e aplica\u00e7\u00f5es em metodologias, t\u00e9cnicas e ferramentas computacionais aplicadas \u00e0 tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, e modelagem computacional.</li> <li>Data: 12 a 16 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/inpe/pt-br/eventos/worcap/2022/programacao</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#challenging-physics-in-seamless-predictions-ecmwf-annual-seminar-2022","title":"Challenging physics in seamless predictions - ECMWF Annual Seminar 2022","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Challenging physics in seamless predictions</li> <li>Resumo: In this year's Annual Seminar we will take up the challenges in physics across forecast model resolutions and times scales from the 12-hour 4D-Var window in data assimilation to the seasonal prediction range. Improving these forecasts requires challenging the physics itself, whether it be the underlying processes and their mathematical formulation, scale awareness, interactions between the Earth and the Atmosphere, new observational datasets and/or new forecast products required by the end user.</li> <li>Data: 12 a 16 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://events.ecmwf.int/event/300/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#4th-noaa-workshop-on-leveraging-ai-in-environmental-sciences","title":"4th NOAA Workshop on Leveraging AI in Environmental Sciences","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 4th NOAA Workshop on Leveraging AI in Environmental Sciences</li> <li>Resumo: The interactive workshop will be a virtual event to build collaboration and initiate the active development of AI-powered applications and community standards. We invite developers, data scientists, domain experts, social scientists, and downstream users to form small teams around different use cases that are relevant to three themes relevant to NOAA Mission Areas: Fire Weather and Impacts: Fire weather sits at the intersection between terrestrial ecosystems, atmospheric systems, and society. The impacts of fire weather on communities in or near the path of fire progression can be disastrous both in the short and long term. How can we leverage AI and rich environmental data to develop solutions to help diverse stakeholders to better quantify and manage the impact of fire weather? AI for Ocean Conservation: The ocean plays a crucial role in climate and the world\u2019s sustainable development goals. AI has demonstrated great potential in ocean conservation, such as identifying wildlife, detecting marine debris, and monitoring illegal fishing. How can we proliferate AI development for ocean conservation by reducing the barrier of using state-of-the-art AI tools? Interoperable Digital Twin Earth: Digital Twin Earth (DTE) is a digital representation of the complex Earth system that allows us to visualize, monitor, and forecast natural and human activity on the planet. As different agencies and organizations, including NOAA, NASA, ECMWF, and UK Met Office, start to develop various DTE systems, how can we develop an international standard to ensure digital twins are interoperable and easily integrated into other digital twin systems for different socioeconomic sectors? </li> <li>Data: 6 a 9 de Setembro de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.noaa.gov/ai/events/4th-noaa-ai-workshop#:~:text=September%206%2D9%2C%202022%3A,powered%20applications%20and%20community%20standards.</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#workshop-sobre-modelagem-dos-oceanos-e-da-criosfera-monan-workshop-cgctdimntinpe","title":"Workshop sobre Modelagem dos Oceanos e da Criosfera (MONAN)- Workshop CGCT/DIMNT/INPE","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Workshop sobre Modelagem dos Oceanos e da Criosfera (MONAN)</li> <li>Resumo: O Workshop sobre Modelagem dos Oceanos e da Criosfera pretende discutir sobre os conhecimentos primordiais sobre a din\u00e2mica e os processos f\u00edsicos dos oceanos e da criosfera e sua modelagem num\u00e9rica, no estado da arte, para escalas a n\u00edvel global e regional. A \u00eanfase \u00e9 fazer um balan\u00e7o dos projetos e atividades hist\u00f3rias, atuais e futuras dessa \u00e1rea no INPE e, especialmente, no CPTEC. Com isto, pretende-se descrever, de uma forma geral, o estado atual das metodologias usadas na modelagem num\u00e9rica oce\u00e2nica e da criosfera, e os sistemas observacionais in situ e por sat\u00e9lites \u00fateis para a valida\u00e7\u00e3o de modelos e assimila\u00e7\u00e3o que poderiam ajudar na constru\u00e7\u00e3o da componente de oceano/criosfera do modelo MONAN. O Workshop permitir\u00e1 a oportunidade para o intercambio de ideias, sugest\u00f5es, experi\u00eancias sobre os seguintes t\u00f3picos: Din\u00e2mica oce\u00e2nica e modelagem global; Din\u00e2mica costeira e modelagem regional; Processos ligados ao gelo marinho e modelagem da criosfera; Modelagem de ondas; Modelagem dos ciclos biogeoqu\u00edmicos; Modelagem Acoplada oceano-atmosfera-gelo marinho-ondas; Modelagem de transporte e dispers\u00e3o de \u00f3leo; Sensoriamento remoto dos oceanos; Sistemas observacionais.</li> <li>Data: 18 e 19 de Agosto de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://drive.google.com/file/d/1OORGoQgFt7SWxvq6zVVZSkZJlDgkf4-Q/view?usp=sharing</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#classificacao-de-imagens-via-redes-neurais-profundas-e-grandes-bases-de-dados-para-aplicacoes-aeroespaciais-ideeps-workshop-conjunto-lnccinpeieavunifespitaufscar","title":"Classifica\u00e7\u00e3o de imagens via redes neurais profundas e grandes bases de dados para aplica\u00e7\u00f5es aeroespaciais (IDeepS) - Workshop conjunto LNCC/INPE/IEAv/UNIFESP/ITA/UFSCar","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Classifica\u00e7\u00e3o de imagens via redes neurais profundas e grandes bases de dados para aplica\u00e7\u00f5es aeroespaciais (IDeepS)</li> <li>Resumo: O projeto IDeepS \u00e9 apoiado pelo Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (LNCC/MCTI, Brasil) via recursos do supercomputador SDumont. Pesquisadores e alunos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), Instituto de Estudos Avan\u00e7ados (IEAv), Universidade Federal de S\u00e3o Paulo - Campus S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (UNIFESP), Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) e Universidade Federal de S\u00e3o Carlos - Campus Sorocaba (UFSCar) participam do projeto. O projeto aborda intelig\u00eancia artificial (IA) para apoiar atividades de sensoriamento remoto e drones. </li> <li>Data: 18 de Agosto de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/inpe/pt-br/eventos/workshop-ideeps/2022</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#palestra-na-cerimonia-de-comemoracao-de-aniversario-do-inpe-61-anos-com-dr-saulo-ribeiro-de-freitas-inpe","title":"Palestra na Cerim\u00f4nia de Comemora\u00e7\u00e3o de Anivers\u00e1rio do INPE - 61 anos, com Dr. Saulo Ribeiro de Freitas (INPE)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN: Um novo paradigma de foco e organiza\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo, clima e ambiente no Brasil</li> <li>Resumo: Prever o clima em diversas escalas \u00e9 um dos maiores desafios t\u00e9cnico-cient\u00edficos enfrentados pela humanidade. As principais raz\u00f5es das dificuldades residem principalmente na intr\u00ednseca natureza ca\u00f3tica da atmosfera e suas interfaces, o sistema de equa\u00e7\u00f5es diferenciais que governa a din\u00e2mica da atmosfera n\u00e3o admite solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica (requer solu\u00e7\u00e3o aproximada em supercomputadores) e impraticabilidade de caracterizar o estado da atmosfera e suas interfaces com exatid\u00e3o. No entanto, com investimento e muita pesquisa, diversos centros internacionais vem avan\u00e7ando na qualidade da previs\u00e3o num\u00e9rica da atmosfera aumentando sua acur\u00e1cia, prazos de previsibilidade e usabilidade. Neste semin\u00e1rio, ser\u00e3o discutidos os elementos b\u00e1sicos da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo e desafios atuais para o seu cont\u00ednuo aprimoramento. Se dar\u00e1 \u00eanfase na apresenta\u00e7\u00e3o do programa MONAN (Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN). O MONAN \u00e9 um programa nacional comunit\u00e1rio capitaneado pelo INPE que prop\u00f5e um novo paradigma de modelagem do Sistema Terrestre para colocar o pa\u00eds no estado-da-arte em previs\u00e3o de tempo, clima e ambiente.</li> <li>Data: 03 de Agosto de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/mcti/pt-br/acompanhe-o-mcti/noticias/2022/08/aos-61-anos-inpe-homenageia-servidores-e-destaca-conquistas-recentes</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o: no v\u00eddeo, a palestra se inicia no tempo 1h25min25s.</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#unifying-innovations-in-forecasting-capabilities-workshop","title":"Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop</li> <li>Resumo: This summer the Earth Prediction Innovation Center (EPIC), the Unified Forecast System (UFS), and the UFS Research to Operations (R2O) community are coming together to deliver a five-day Unifying Innovations in Forecasting Capabilities Workshop. Throughout the week, attendees will have the opportunity to explore avenues for their own research development, learn about updates to the UFS, share successes within the scope of contributing the most reliable and accurate forecast modeling system in the world, and voice their thoughts on where our exciting future will go from here. It is the goal of the workshop to engage the greater weather enterprise and academia in the on-going effort to accelerate contributions to the Unified Forecast System. This first-of-its-kind event is your chance to dive into innovations in forecasting.</li> <li>Data: inscri\u00e7\u00f5es at\u00e9 17 de Junho de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://epic.noaa.gov/eventsposts/epic-summer-workshop/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#minicurso-de-assimilacao-de-dados-com-dr-haroldo-fraga-de-campos-velho-inpe","title":"Minicurso de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados com Dr. Haroldo Fraga de Campos Velho (INPE)","text":"<ul> <li>Resumo: O mini-curso em DA \u00e9 uma iniciativa do Imperial College London e do INPE. A Profa. Fangxin Fang (Imperial College London) e o pesquisador Dr. Haroldo F. Campos Velho (INPE) s\u00e3o os organizadores do curso. O mini-curso trata de descri\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias t\u00e9cnicas de assimila\u00e7\u00e3o de dados (Nudging, filtro de Kalman, m\u00e9todos variacionais, redes neurais) em v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es (atmosfera, circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica, hidrologia (rios), ionosfera, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica urbana, din\u00e2mica do Covid-20) - ver documento anexo.</li> <li>Local: O curso ser\u00e1 online - somente!</li> <li>Hor\u00e1rio: O Curso seguir\u00e1 os hor\u00e1rios de Londres</li> <li>Data: 10 a 15 de Julho de 2022</li> <li>Taxa de inscri\u00e7\u00e3o: US$ 49<sup>1</sup></li> <li>Web-page de registro: https://www.even2.com.br/courseda2022/</li> <li>E-mail para informa\u00e7\u00f5es: Course.UKBR.DA@gmail.com</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#coloquio-do-instituto-de-fisica-da-universidade-federal-de-goias-com-dr-saulo-ribeiro-de-freitas-inpe","title":"Col\u00f3quio do Instituto de F\u00edsica da Universidade Federal de Goi\u00e1s com Dr. Saulo Ribeiro de Freitas (INPE)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Novo Modelo de Previs\u00e3o Clim\u00e1tica: Previs\u00e3o Num\u00e9rica da Atmosfera e Interfaces no Brasil</li> <li>Resumo: Em sua segunda edi\u00e7\u00e3o, o Col\u00f3quio do IF recebe na pr\u00f3xima quarta-feira (15/06), o pesquisador Saulo R. Freitas, que atua no Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CPTEC) do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). O evento ocorre a partir das 12h30 horas, no Anfiteatro do IF2, no C\u00e2mpus Samambaia. Os interessados podem se inscrever no link: even3.com.br/cdif1306. A participa\u00e7\u00e3o vale certificado de horas mediante comprova\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a. Ele abordar\u00e1 o tema Previs\u00e3o Num\u00e9rica da Atmosfera e Interfaces no Brasil e discutir\u00e1 os elementos b\u00e1sicos da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo e desafios atuais para o seu cont\u00ednuo aprimoramento. Durante o Col\u00f3quio do IF, ele ir\u00e1 apresentar o programa Model for Ocean-LandAtmosphere Prediction (MONAN), iniciativa nacional e comunit\u00e1ria capitaneada pelo INPE que prop\u00f5e um novo paradigma de modelagem do Sistema Terrestre para colocar o pa\u00eds no estado-da-arte em previs\u00e3o de tempo, clima e ambiente.</li> <li>Data: 15 de Junho de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.if.ufg.br/n/155623-coloquio-do-if-evento-aborda-novo-modelo-para-previsao-climatica</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#workshop-de-parametrizacoes-fisicas-do-modelo-bam","title":"Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do Modelo BAM","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do Modelo BAM</li> <li>Resumo: Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do Modelo BAM O Workshop de Parametriza\u00e7\u00f5es F\u00edsicas do modelo BAM ser\u00e1 fundamental para discutir as parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas desenvolvidas e implementadas na DIMNT/INPE, ampliar a vis\u00e3o dos processos f\u00edsicos representados nas parametriza\u00e7\u00f5es, bem como seus impactos nas previs\u00f5es de tempo e clima. O evento visa propor uma vis\u00e3o geral da metodologia que poder\u00e1 ser adotada no desenvolvimento do modelo MONAN.</li> <li>Data: 6 a 8 de Junho de 2022</li> <li>E-mail para informa\u00e7\u00f5es: paulo.kubota@inpe.br</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#3rd-acmieee-international-conference-on-automation-of-software-test","title":"3rd ACM/IEEE International Conference on Automation of Software Test","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 3rd ACM/IEEE International Conference on Automation of Software Test</li> <li>Resumo: Software pervasiveness in both industry and digital society, as well as the proliferation of Artificial Intelligence (AI) technologies are continuously leading to emerging needs from both software producers and consumers where infrastructures, software components, and applications aim to hide their increasing complexity in order to appear more human-centric. In this context, the potential risk from design errors, poor integrations, and time-consuming engineering phases can result in unreliable solutions that can barely meet their intended objectives. In order to tackle these issues, software testing automation aims at finding solutions to automatically test any concept of software This discipline has produced noteworthy research in the last decade and AST continues with a long record of international scientific forums on methods and solutions to automate software testing. This year AST 2022 is focusing on the special theme: \"Software Quality and Trustworthy AI\".</li> <li>Data: 17 e 18 de Maio de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://conf.researchr.org/home/ast-2022</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#seminario-na-computacao-aplicadainpe-com-dr-saulo-ribeiro-de-freitas-inpe","title":"Semin\u00e1rio na Computa\u00e7\u00e3o Aplicada/INPE com Dr. Saulo Ribeiro de Freitas (INPE)","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: MONAN: Um novo paradigma de foco e organiza\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo, clima e ambiente no Brasil</li> <li>Resumo: Prever o clima em diversas escalas \u00e9 um dos maiores desafios t\u00e9cnico-cient\u00edficos enfrentados pela humanidade. As principais raz\u00f5es das dificuldades residem principalmente na intr\u00ednseca natureza ca\u00f3tica da atmosfera e suas interfaces, o sistema de equa\u00e7\u00f5es diferenciais que governa a din\u00e2mica da atmosfera n\u00e3o admite solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica (requer solu\u00e7\u00e3o aproximada em supercomputadores) e impraticabilidade de caracterizar o estado da atmosfera e suas interfaces com exatid\u00e3o. No entanto, com investimento e muita pesquisa, diversos centros internacionais vem avan\u00e7ando na qualidade da previs\u00e3o num\u00e9rica da atmosfera aumentando sua acur\u00e1cia, prazos de previsibilidade e usabilidade. Neste semin\u00e1rio, ser\u00e3o discutidos os elementos b\u00e1sicos da previs\u00e3o num\u00e9rica de tempo e desafios atuais para o seu cont\u00ednuo aprimoramento. Se dar\u00e1 \u00eanfase na apresenta\u00e7\u00e3o do programa MONAN (Model for Ocean-laNd-Atmosphere predictioN). O MONAN \u00e9 um programa nacional comunit\u00e1rio capitaneado pelo INPE que prop\u00f5e um novo paradigma de modelagem do Sistema Terrestre para colocar o pa\u00eds no estado-da-arte em previs\u00e3o de tempo, clima e ambiente.</li> <li>Data: 12 de Maio de 2022</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.facebook.com/PGCAPINPE/photos/a.322786695163393/1154753311966723/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#coloquio-no-lncc-com-dr-pedro-leite-da-silva-dias","title":"Col\u00f3quio no LNCC com Dr. Pedro Leite da Silva Dias","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Requisitos para o desenvolvimento do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado</li> <li>Resumo: A comunidade cient\u00edfica brasileira que se dedica aos estudos sobre o clima e tempo h\u00e1 anos vem discutindo a organiza\u00e7\u00e3o de em esfor\u00e7o nacional visando a constru\u00e7\u00e3o de um sistema computacional eficiente, bem documentado e que permita o desenvolvimento de estudos com enfoque acad\u00eamico e que tamb\u00e9m possa ser usado para as atividades operacionais de previs\u00e3o de tempo/clima e suas aplica\u00e7\u00f5es setoriais (por ex., agroneg\u00f3cio, energia, defesa civil, defesa nacional, meio ambiente, etc.). Trata-se de um enorme esfor\u00e7o que requer a modelagem de um sistema multif\u00edsica, multiescala e de enorme dimens\u00e3o. Trata-se de um grande esfor\u00e7o que envolve experientes cientistas de diversas \u00e1reas do conhecimento associados a programas de forma\u00e7\u00e3o de pessoal com perfil t\u00e9cnico e de pesquisa b\u00e1sica e aplicada. Buscou-se, na formula\u00e7\u00e3o do programa, enfatizar alguns aspectos do problema que sejam particularmente relevantes para a melhoria da qualidade das previs\u00f5es no Brasil, tendo em vista as peculiaridades da superf\u00edcie terrestre e dos ecossistemas locais, dos aspectos da circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica e atmosf\u00e9rica que influencia o tempo e clima no Brasil. Nesta palestra ser\u00e3o apresentados: formalismo te\u00f3rico do problema, an\u00e1lise dos componentes, interdepend\u00eancias e os requisitos computacionais para a solu\u00e7\u00e3o do problema em computadores de alto desempenho, massivamente paralelos.</li> <li>Data: 25 de Outubro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.gov.br/lncc/pt-br/assuntos/eventos/seminarios/modelo-comunitario-do-sistema-terrestre-unificado</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#escape-2-final-dissemination-workshop","title":"ESCAPE-2 Final Dissemination Workshop","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: ESCAPE-2 Final Dissemination Workshop</li> <li>Data: 3 de Setembro de 2021</li> <li>Resumo: The EU H2020-funded project ESCAPE-2 develops world-class, extreme-scale computing capabilities for European operational numerical weather and climate prediction systems. It continues the pioneering work of the ESCAPE project. The project aims to attack all three sources of enhanced computational performance at once, namely developing and testing bespoke numerical methods that optimally trade off accuracy, resilience and performance, developing generic programming approaches that ensure code portability and performance portability, testing performance on HPC platforms offering different rocessor technologies. The Final Dissemination Workshop will present the results of the project together with relevant initiatives from international actors. The workshop will be held online, registration is not required.</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.hpc-escape2.eu/outreach/events/escape-2-final-dissemination-workshop</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#7th-jedi-academy","title":"7th JEDI Academy","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: 7th JEDI Academy (Virtual) </li> <li>Data: 4 a 8 de Outubro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://www.jcsda.org/events/2021/10/4/additional-jedi-academy</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#19th-workshop-on-high-performance-computing-in-meteorology","title":"19th Workshop on high performance computing in meteorology","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: Towards Exascale Computing in Numerical Weather Prediction (NWP)</li> <li>Data: 20 a 24 de Setembro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://events.ecmwf.int/event/169/</li> </ul>"},{"location":"seminarios/#wcrp-wwrp-symposium-on-data-assimilation-and-reanalysis","title":"WCRP-WWRP Symposium on Data Assimilation and Reanalysis","text":"<ul> <li>T\u00edtulo: WCRP-WWRP Symposium on Data Assimilation and Reanalysis</li> <li>Data: 13 de Setembro de 2021</li> <li>Mais informa\u00e7\u00f5es: https://symp-bonn2021.sciencesconf.org/</li> </ul> <ol> <li> <p>Brasileiros tem um abatimento na taxa: precisa enviar e-mail para solicitar o \"b\u00f4nus\" da taxa de inscri\u00e7\u00e3o no e-mail de informa\u00e7\u00e3o pelo e-mail do curso: Course.UKBR.DA@gmail.com. O \"b\u00f4nus\" da taxa de inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido at\u00e9 30/Junho/2022.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"seminarios_atos_bull/","title":"\u25feSemin\u00e1rios ATOS-BULL","text":""},{"location":"seminarios_atos_bull/#seminarios-atos-bull","title":"Semin\u00e1rios ATOS-BULL","text":"<p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>Para o semin\u00e1rio elencado nesta p\u00e1gina, n\u00e3o foi elaborada a ata.</p> <p></p> Anexos <ul> <li>Machine learning at ECMWF: A roadmap for the next 10 years </li> <li>Weather &amp; Climate</li> <li>Roadmap to Exascale  systems - Faster, Smarter and Greener </li> </ul>"},{"location":"seminarios_nvidia/","title":"\u25feSemin\u00e1rios NVIDIA","text":""},{"location":"seminarios_nvidia/#seminarios-nvidia","title":"Semin\u00e1rios NVIDIA","text":"<p>Aten\u00e7\u00e3o</p> <p>Para os semin\u00e1rios elencados nesta p\u00e1gina, n\u00e3o foi elaborada a ata.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"subcomites/","title":"\ud83c\udfdb\ufe0f Subcomit\u00eas","text":""},{"location":"subcomites/#subcomites","title":"Subcomit\u00eas","text":"<p>O Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN est\u00e1 organizado em subcomit\u00eas que tratam das diversas componentes de um modelo do sistema terrestre. Cada subcomit\u00ea possui um representante que \u00e9 respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es, desenvolvimentos e outras atividades pertinentes ao tema abordado. Na lista a seguir, est\u00e3o elencados os nomes dos subcomit\u00eas e os seus respectivos representantes.</p>"},{"location":"subcomites/#organizacao-dos-subcomites-no-cc-do-monan","title":"Organiza\u00e7\u00e3o dos Subcomit\u00eas no CC do MONAN","text":"<ul> <li>Sistema Integrado de Modelagem: Pedro Dias/USP</li> <li>Atmosfera: Saulo Freitas/INPE</li> <li>Superf\u00edcie e Solos Continentais: Antonio Manzi/INPE</li> <li>Oceano e Gelo Continental e Mar\u00edtimo: Ronald Buss/INPE</li> <li>Clima Espacial: Joaquim Costa/INPE</li> <li>Processamento de Alto Desempenho e Qualidade de C\u00f3digo: Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues/INPE</li> <li>Assimila\u00e7\u00e3o de Dados do Sistema Terrestre: Jo\u00e3o Gerd/INPE</li> <li>M\u00e9todos Avan\u00e7ados de Assimila\u00e7\u00e3o de Dados e Aplica\u00e7\u00f5es de Intelig\u00eancia Artificial: Haroldo Campos Velho/INPE</li> <li>M\u00e9todos de Pr\u00e9 e P\u00f3s-processamento de Previs\u00f5es de Tempo e Clima: Caio Coelho/INPE e Carlos Bastarz/INPE</li> <li>Hidrologia de Superf\u00edcie e Sub-superf\u00edcie: Francisco das Chagas Vasconcelos J\u00fanior/FUNCEME</li> </ul>"},{"location":"subcomites/#organizacao-das-demandas-e-perspectivas-das-universidades-e-institutos-de-pesquisa","title":"Organiza\u00e7\u00e3o das Demandas e Perspectivas das Universidades e Institutos de Pesquisa","text":"<ul> <li>Nordeste: Enio Souza/UFCG</li> <li>Norte: Julia Cohen/UFPA</li> <li>Sudeste: M\u00e1rcia Yamasoe/USP</li> <li>Sul: Ot\u00e1vio Acevedo/UFSM</li> <li>Centro-Oeste: Vinicius Capistrano/UFMS</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva</li> <li>INMET: Franciso Quixaba</li> </ul>"},{"location":"subcomites/#organizacao-das-demandas-e-perspectivas-das-forcas-armadas","title":"Organiza\u00e7\u00e3o das Demandas e Perspectivas das For\u00e7as Armadas","text":"<ul> <li>Marinha do Brasil: Fl\u00e1via Rodrigues</li> <li>For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira: H\u00e9lio Abreu Nogueira</li> <li>Ex\u00e9rcito Brasileiro: Luiz Cl\u00e1udio Oliveira de Andrade</li> </ul>"},{"location":"template/","title":"Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN","text":""},{"location":"template/#ata-da-reuniao-do-comite-cientifico-do-monan","title":"Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN","text":"<ul> <li>Preparado por: Carlos Frederico Bastarz, relator</li> <li>Revisado por: Fabielle Adriane Mota Alves, apoio de secretaria</li> <li>05 de Maio de 2021</li> </ul> <p>Coordena\u00e7\u00e3o: Saulo Ribeiro de Freitas e Pedro Leite da Silva Dias</p>"},{"location":"template/#historico-de-revisoes","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es","text":"REVIS\u00c3O DATA DA REVIS\u00c3O ALTERA\u00c7\u00d5ES R000 13/05/2021 <ul> <li> Ver\u00e3o inicial </li> </ul> R001 19/05/2021 <ul> <li> Revis\u00e3o realizada por Fabielle Mota/INPE </li> </ul> R002 20/05/2021 <ul> <li>Inclus\u00e3o da tabela de Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es por Carlos Bastarz/INPE (pg. 2)</li> <li>Altera\u00e7\u00f5es solicitadas por Roberto Souto/LNCC (pg. 8 e 12)</li> <li>Altera\u00e7\u00f5es solicitadas por Caio Coelho/INPE (pg. 12)</li> </ul> R003 27/05/2021 <ul> <li> Consolida\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da R002 por Carlos Bastarz/INPE </li> </ul> R004 28/05/2021 <ul> <li> Altera\u00e7\u00e3o solicitada por Ivan Saraiva/CENSIPAM (pg. 4) </li> <li>Vers\u00e3o Final</li> </ul>"},{"location":"template/#participacoes","title":"Participa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Membros Participantes</p> <ul> <li>INPE: Antonio Ocimar Manzi, Caio Coelho, Carlos Frederico Bastarz, Chou Sin Chan, Daniel Vila, Fabielle Adriane Mota Alves, Haroldo Fraga de Campos Velho, Jo\u00e3o Gerd Zell de Mattos, Jorge Lu\u00eds Gomes, Luiz Fl\u00e1vio Rodrigues, Paulo Yoshio Kubota, Ronald Buss de Souza, Saulo Ribeiro de Freitas.</li> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido.</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> </ul> <p>Participantes Convidados</p> <ul> <li>INMET: Francisco Quixaba Filho.</li> <li>UFCG: Enio Pereira de Souza.</li> <li>CENSIPAM: Ivan Saraiva.</li> <li>ITA: Jairo Panetta.</li> <li>INPA: Luiz C\u00e2ndido.</li> <li>UFSM: Ot\u00e1vio Acevedo.</li> <li>USP: Pedro Leite da Silva Dias, Pedro Peixoto.</li> <li>LNCC: Roberto P. Souto.</li> <li>UFMS: Vinicius Buscioli Capistrano.</li> </ul>"},{"location":"template/#registro","title":"Registro","text":"<p>Local, Data e Hora</p> <ul> <li>https://meet.google.com/itu-nagr-tey</li> <li>05 de Maio de 2021, das 15:00 horas \u00e0s 17:00 horas</li> </ul> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>https://youtu.be/M9BPd6xVIcI</li> </ul> <p>Reposit\u00f3rio das apresenta\u00e7\u00f5es</p> <ul> <li>https://drive.google.com/drive/folders/1s92r11yHDMQS7wbFTZ-eyluL7J2KaFxc?usp=sharing</li> </ul>"},{"location":"template/#ata-0012021-revisao-004","title":"ATA 001/2021 - Revis\u00e3o 004","text":"<p>Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado. \u00c0s 15:00hs do dia 05 de Maio de 2021, reuniram-se virtualmente os representantes do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais), INMET (Instituto Nacional de Meteorologia), UFCG (Universidade Federal de Campina Grande), CENSIPAM (Centro Gestor e Operacional do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), ITA (Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica), INPA (Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia), UFSM (Universidade Federal de Santa Maria), USP (Universidade de S\u00e3o Paulo), LNCC (Laborat\u00f3rio Nacional de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica) e UFMS (Universidade Federal do Mato Grosso do Sul), com o objetivo de apresentar e iniciar os trabalhos do Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado (MCSTU). Esta ata registra a mem\u00f3ria da reuni\u00e3o realizada e congrega as informa\u00e7\u00f5es inseridas no chat, como links e informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s discuss\u00f5es realizadas. Seguindo a abertura da reuni\u00e3o, realizada pelo Saulo Freitas e pelo Pedro Dias, este documento est\u00e1 orientado de acordo com as pautas estabelecidas pelo Saulo Freitas durante a sua apresenta\u00e7\u00e3o. Saulo Freitas e Pedro Dias cumprimentam a todos os convidados e lembram que a primeira reuni\u00e3o deste comit\u00ea ocorreu no dia 08 de Abril de 2021, quando ocorreu a nomea\u00e7\u00e3o, pelo Diretor do INPE dos membros do INPE que comp\u00f5em o Comit\u00ea Cient\u00edfico do Modelo Comunit\u00e1rio do Sistema Terrestre Unificado.</p>"},{"location":"template/#pauta-1-abertura-e-introducao-do-mcstu","title":"Pauta 1 - Abertura e Introdu\u00e7\u00e3o do MCSTU","text":""},{"location":"template/#pauta-2-historico-das-iniciativas-do-inpe-para-desenvolver-um-sistema-de-modelagem-unificada","title":"Pauta 2 - Hist\u00f3rico das iniciativas do INPE para desenvolver um sistema de modelagem unificada","text":""},{"location":"template/#pauta-3-apresentacao-da-proposta-inicial-de-atividades-cientificas-no-escopo-do-mcstu","title":"Pauta 3 - Apresenta\u00e7\u00e3o da Proposta Inicial de Atividades Cient\u00edficas no escopo do MCSTU","text":""},{"location":"template/#pauta-4-definicao-dos-membros-do-comite-para-coletar-e-documentar-os-requisitos-demandas-contrapartidas-do-mctsu","title":"Pauta 4 - Defini\u00e7\u00e3o dos membros do comit\u00ea para coletar e documentar os requisitos, demandas, contrapartidas do MCTSU","text":""},{"location":"template/#pauta-5-convenio-do-inpe-ecmwf-no-contexto-do-mcstu","title":"Pauta 5 - Conv\u00eanio do INPE-ECMWF no Contexto do MCSTU","text":""},{"location":"template/#outros-assuntos","title":"Outros Assuntos","text":""},{"location":"template/#acoes-para-a-proxima-reuniao","title":"A\u00e7\u00f5es Para a Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Enviar o documento com a proposi\u00e7\u00e3o inicial dos nomes elencados para as palestras e mesas redondas para a aprecia\u00e7\u00e3o e coleta de sugest\u00f5es do comit\u00ea cient\u00edfico;</li> <li>Buscar um ponto focal para a subrede de avalia\u00e7\u00f5es do modelo comunit\u00e1rio;</li> <li>Considerar o nome do pesquisador Tadeu Gomes/LNCC para o tema de \u201cProcessamento de Alto Desempenho\u201d nos ciclos de palestras e mesas redondas (sugest\u00e3o do Roberto Souto/ LNCC) e do pesquisador Peter Bauer/ECMWF como participante das discuss\u00f5es no escopo das atividades cient\u00edficas;</li> <li>Refor\u00e7ar a necessidade de que a assimila\u00e7\u00e3o de dados seja contemplada em todas as componentes do sistema terrestre (sugest\u00e3o Pedro Dias/USP);</li> <li>Considerar a sugest\u00e3o do Ronald Buss/INPE para a altera\u00e7\u00e3o do nome do tema \u201cOceanos e Gelo Continental e Mar\u00edtimo\u201d, para \u201cOceanos e Criosfera\u201d;</li> <li>Incluir/detalhar as propostas de engenharia de software no desenvolvimento do modelo comunit\u00e1rio (sugest\u00f5es Roberto Souto/LNCC, Pedro Peixoto/USP, Haroldo Fraga/INPE e Luiz Fl\u00e1vio/INPE);</li> <li>Rever as necessidades do comit\u00ea cient\u00edfico dentro do escopo do conv\u00eanio INPE-ECMWF;</li> </ol>"},{"location":"template/#anexos","title":"Anexos","text":"<ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 05 de Maio de 2021</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o do Comit\u00ea Cient\u00edfico do MONAN - 05 de Maio de 2021</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Pedro Dias</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Paulo Kubota</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o Fernando Ii</li> <li>Artigo - Adams et al. (2019)</li> </ul>"},{"location":"testes/","title":"Arquivo de testes","text":""},{"location":"testes/#arquivo-de-testes","title":"Arquivo de testes","text":"<p>Se voc\u00ea quiser apenas testar como fazer um pull-request solicitando uma revis\u00e3o da ata, utilize este arquivo.</p>"},{"location":"treinamento_agosto_2024/","title":"\u25feAgosto de 2024","text":""},{"location":"treinamento_agosto_2024/#treinamento-monan-agosto-de-2024","title":"Treinamento MONAN - Agosto de 2024","text":"<p>O evento ocorreu de 12 a 16 de agosto de 2024 na unidade do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) em Cachoeira Paulista (SP), nas depend\u00eancias do CPTEC.</p> <p>Foram 30 horas de aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas ministradas por pesquisadores do National Center for Atmospheric Research (NCAR/EUA) e do INPE. Participaram do treinamento 30 pesquisadores/professores das institui\u00e7\u00f5es MCTI, USP, UFRJ, CEMPA, UFRN, UFBA, UNESP, UFCG, UFPel, Marinha Brasileira, FUNCEME, UFMS, FURG, CENSIPAM, For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira,  UFAL UNIFESP, UFPA e LNCC. Os pa\u00edses Peru e Argentina enviaram profissionais do Instituto de Geof\u00edsica SENAMHI do Peru e Servi\u00e7o Meteorol\u00f3gico da Argentina.</p> <p>Links</p> <ul> <li>Agenda e apresenta\u00e7\u00f5es do MPAS-A, MPAS regional e JEDI: https://monanadmin.github.io/trainings_1_MONAN.html</li> <li>Guia das se\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do MPAS-A: https://dataserver.cptec.inpe.br/dataserver_dimnt/monan/trainings_1_MONAN_2024_08_12a16/mpas-a_lectures/mpas_tutorial_practice_session_guide.html</li> <li>Guia das se\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do MPAS-JEDI: https://dataserver.cptec.inpe.br/dataserver_dimnt/monan/trainings_1_MONAN_2024_08_12a16/jedi_lectures/mpas_jedi_tutorial_practice_session_guide.html</li> </ul>"},{"location":"tutoriais/","title":"\ud83d\udcda Tutoriais","text":""},{"location":"tutoriais/#tutoriais","title":"Tutoriais","text":""},{"location":"tutoriais/#plataforma-conferenciaweb-rnp","title":"Plataforma Confer\u00eanciaWEB RNP","text":"<p>Algumas instru\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre o uso da plataforma Confer\u00eanciaWeb da RNP, para os navegadores Mozilla Firefox e Google Chrome. \u00c0 seguir, uma vis\u00e3o geral sobre o uso da plataforma Confer\u00eanciaWeb RNP:</p> <p></p> <p>Nas duas se\u00e7\u00f5es a seguir, s\u00e3o detalhadas as formas de compartilhamento de tela a partir dos navegadores Mozilla Firefox e Google Chrome.</p>"},{"location":"tutoriais/#google-chrome","title":"Google Chrome","text":"<p>Para compartilhar a sua tela durante a reuni\u00e3o pelo navegador Google Chrome, observe as instru\u00e7\u00f5es a seguir:</p> <ol> <li> <p>Ao acessar a plataforma Confer\u00eanciaWeb, localize o bot\u00e3o <code>Compartilhar sua tela</code> na parte de baixo da sala:</p> <p></p> </li> <li> <p>Em seguida, um popup ser\u00e1 aberto com as op\u00e7\u00f5es de tela para compartilhamento. Se voc\u00ea possuir m\u00faltiplos monitores ou v\u00e1rias janelas abertas, localize a janela que deseja compartilhar:</p> <p></p> </li> <li> <p>Finalmente, verifique que a sua tela est\u00e1 sendo compartilhada:</p> <p></p> </li> </ol>"},{"location":"tutoriais/#mozilla-firefox","title":"Mozilla Firefox","text":"<p>Para compartilhar a sua tela durante a reuni\u00e3o pelo navegador Mozilla Firefox, observe as instru\u00e7\u00f5es a seguir:</p> <ol> <li> <p>Ao acessar a plataforma Confer\u00eanciaWeb, localize o bot\u00e3o <code>Compartilhar sua tela</code> na parte de baixo da sala (veja a imagem referente ao navegador Google Chrome);</p> </li> <li> <p>Em seguida, um popup ser\u00e1 aberto com as op\u00e7\u00f5es de tela para compartilhamento. Se voc\u00ea possuir m\u00faltiplos monitores ou v\u00e1rias janelas abertas, localize a janela que deseja compartilhar:</p> <p> </p> <p>Nota: clique nos menus do popup para encontrar a janela que voc\u00ea deseja compartilhar e clique em \"Permitir\".</p> </li> <li> <p>Finalmente, verifique que a sua tela est\u00e1 sendo compartilhada:</p> <p></p> </li> </ol>"},{"location":"tutoriais/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<ul> <li>Confer\u00eanciaWeb RNP - Como usar?</li> <li>Confer\u00eanciaWeb RNP - Manual do Usu\u00e1rio</li> </ul>"}]}